No. 1397-A

雪巖師。可謂鼻端眼正矣。以無準為之父。以高峯為之子。父作之。子述之。觀其所從來。又觀其所付授。則巖之道。可知矣。雖然。良馬不待驅筞。望見鞭影而馳。獅子無法教兒。直向懸崖一拶。諸人若能於文采未彰。一字已多之前。一刀兩段薦取。便見三老卓卓巍巍。長在諸人門面上。放大寶光。轉大法輪。一生參學事畢矣。不然。刻舟求劒。待兔守株。併一冊鉅編。都成鬼神茶飯去也。余不解禪。戲論如此。巖門人。持師語錄來。漫題編端。

大德貳年。三月上澣。性存真逸家之巽書。

雪巖和尚語錄目次

卷第一

潭州龍興禪寺語錄
湘西道林禪寺語錄
處州南明佛日禪寺語錄
台州仙居護聖禪寺語錄
湖州光孝禪寺語錄
袁州仰山禪寺語錄

卷第二

普說

卷第三

舉古

卷第四

法語
書
序
銘
偈頌
自讚
跋
補遺

No. 1397

雪巖和尚語錄卷第一

雪巖和尚住潭州龍興禪寺語錄

嗣法門人　昭如　希陵　等編

師於寶祐元年。八月初一日。入院。

指三門。盡大地是箇院子。且道門從何入。八字打開。青天白日。

佛殿。碧玉盤中珠宛轉。琉璃殿上月徘徊。是什麼人境界。其或未辨端由。且看新長老。拈起坐具。大展三拜。

法座。百千佛祖。向這裏屙。潑天臭氣。徧滿娑婆。新龍興。未免傾湘江之水。洗教淨潔去也。狼籍轉多。

拈香祝聖罷。斂衣就座。(問答不錄)乃云。少林一曲。五傳至于六祖。山深水寒。發太古之清音。調翻南嶽。九世至于慈明。唱高和峻。奏絕聽之希聲。所以佛法盛於江西湖南。恢恢然浩浩然。不可得而名焉。豈料三百年後。土曠人稀。道隨時變。黃鍾大呂。寂而不作。鄭音衛響。亦乃不聞。欽上座。固無長處。既在浙江那畔。被一陣業風吹。到潭州城裏。只得改聲換調。向十字街頭。重翻此曲去也。且道是何節拍。擊拂子云。萬年歡。

復舉。趙州和尚云。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛內裏坐。

師拈云。揭起如來正體。發明向上宗猷。趙州固是好手。只是不合強生節目。新龍興見處又且不然。金佛度爐。木佛度火。泥佛度水。真佛[吃-乙+小]。切忌話墮。忽有個漢。出來道。你恁麼說。正是強生節目。拍膝一下。將謂無人證明。

上堂。一見便見。一得永得。展手云。撒開兩手大家看。畢竟明明是何物。潭州內外。有一十八座城門。白日行人。千千萬萬。往往來來。一任東西南北。

上堂。純清絕點。正是真常流注。打破鏡來。未免一場狼籍。不若遇飯喫飯。遇茶喫茶。曉來獨立空庭外。閑對寒梅幾樹花。

冬至上堂。展虗空作紙。束虗空作筆。謾寫書雲二字。不分悔吝吉凶。然雖如是。龍興却要分似諸人去也。上一畫短。下一畫長。形名曾未兆。文彩已全彰。

看經上堂。水綠山青。鵲噪鴉鳴。滿耳滿目。非色非聲。既非聲色。却作麼生安名。大方廣佛華嚴經。

上堂。昨夜日從西沒。舊年已去。今朝日自東升。新歲又來。新歲既來。有何奇特。風前鐵樹花開。別是一般春色。

上堂。謝首座維那。人天眼目。佛祖綱維。千差萬別。一以貫之。如何見得。克賓法戰不勝。南泉斬却猫兒。

上堂。春日晴。燒痕青。布穀催耕處處鳴。雖然底事最分明。只是不得將眼看并耳聽。何故。纔有一絲頭。便有一絲頭。

解夏小參。無解無結。猶是空中釘橛。有修有證。何異捕風捉月。所以龍興。一夏百二十日。只與現前清眾。早眠晏起。淡飯麤茶。如三家村裏田舍翁。挈挈波波。只與麼過。不敢將一絲毫。叢林規矩。束縛諸人。是汝諸人。便與麼撒手撒脚。履踐得去。十二時中。不妨七穿八穴。東倒西攂。逆順卷舒。縱橫自在。擊拂子云。白雲更在青山外。

復舉。溈山問仰山。子一夏不上來。仰云。鋤得一片畬。種得一蘿粟。溈云。子可謂不虗過。仰云。和尚如何。溈云。日中一食。夜後一宿。仰云。和尚亦不虗過。道了乃吐舌。溈云。寂子何得自傷己命。

師拈云。溈山與仰山。是則子傳父業。足可觀光。逗到下梢。又却遞相矛盾。可謂父不父。子不子矣。龍興今夏亦無所作。亦不空過。且道與古人是同是別。井底蟾蜍吞却月。

住湘西道林禪寺語錄

據室。此是老圓悟。斷佛祖命根去處。今日不肖兒孫。合作麼生。乃袖手云。有甚閑工夫。

拈香祝聖罷。斂衣就座云。老屋半千間。啟煅聖煅凡。潑天爐鞴。烏藤六七尺。振乃佛乃祖。墜地宗綱。風高月冷。海闊山遙。逆順卷舒。縱橫在我。有時恁麼。有時不恁麼。家家門首透長安。恁麼也得。不恁麼也得。處處綠楊堪繫馬。只如高超物表。不墮見知。畢竟如何是六國晏清一句。寺門高開洞庭野。殿脚插入赤沙湖。

復舉。保壽開堂。三聖推出一僧。壽便打。三聖云。與麼為人。非但瞎却這僧眼。瞎却鎮州一城人眼去在。壽便歸方丈。

師拈云。一收一放。有主有賓。蓋是尋常茶飯。就中保壽三聖。猶較一著。且如何見得。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎。

當晚小參。(問答不錄)師云。濟北之道。出乎平常。語默動靜。脫體全彰。三玄三要。松直棘曲。四賓四主。鳧短鶴長。所以老圓悟。於諸佛出身處道。薰風自南來。殿閣生微凉。帶累妙喜。打失眼睛。鼻孔徧界難藏。山蒼蒼水茫茫。無眹迹。絕承當。竹籬茅舍江村外。遠浦歸帆掛夕陽。

復舉。麻谷訪臨濟。問大悲千手眼。阿那個是正眼。濟云。大悲千手眼。阿那箇是正眼。速道速道。谷拽濟下禪牀。却坐。濟起云不審。谷擬議。濟拽谷下禪床。却坐。谷便出。

師拈云。二大老。恁麼激揚。雖則百千手眼。一時俱露。又爭免得個二俱瞎漢。且道還有檢點得出底麼。瞎。

上堂。因事。并謝首座。

十五日以前。雷聲甚大。雨點全無。十五日以後。時清道泰。家國晏然。正當十五日。恭惟宿來。各各道體。起居萬福。畢竟如何。堂中首座。人天眼目。

上堂。三月安居。剋期取證。始自今日。且道今日。以何為始。下座與大眾。普同作禮。

上堂。栽田且博飯。隨分煑藜莧。一任少叢林。佛法不怕爛。更說甚麼喝下闡揚。棒頭取辨。又誰管你大乘井索。小乘錢貫。道林贏得日長無事。倚闌干。望見嶽麓山前文帝廟。後有一對。翹松雪鶴。元是烏髖老鸛。

端午上堂。天悠悠。雲悠悠。輥底浪花翻雪。競龍舟。當是時也。可笑三閭楚大夫。正在死水裡浸殺。浸不殺。千古萬古湘江闊。

上堂。乳燕飛華屋。梅子正香熟。連核和皮。一咬百雜碎。元來祖意教意。雪瀑挂層崖。月狖啼寒木。往往有般不知好惡漢。聞道林恁麼道。將謂以境示人。拍膝一下云。眼裏無筋一世貧。

上堂。佛佛授受。祖祖相傳。西天梵語。此土唐言。風蒲獵獵弄輕柔。欲立蜻蜓不自由。五月臨平山下路。藕花無數滿汀洲。且道是唐言是梵語。逢人不得錯舉。

上堂。吹毛劒。嚙鏃機。肘後符。頂門眼。潭州城裡。起五千間寨屋。道林寺裡借一百名夫。你輩後生晚進。茄子瓠子。喫現成飯。知什麼碗。

冬至上堂。謝橫舟相訪。

曉天月白。古岸舟橫。一陽來復。吾道大亨。直得千年晉栢樹。與千尺陶公井。起來叉手當胸。互相慶賀道。且喜寒氷發燄。枯榦花開。堂前露柱也懷胎。

臘八上堂。黃面老子。六載辛勤。尋得鼻孔。打失眼睛。且道落在什麼處。雪山午夜一天星。

上堂。舉僧問趙州和尚。如何是祖師西來意。州云。庭前栢樹子。

師頌云。撮土成金古趙州。據人來問直相詶。聲前有意今誰委。門外一江春水流。

佛涅槃上堂。若謂釋迦老子。古已入滅。又道。佛身充滿於法界。而常處此菩提座。若謂釋迦老子。曾本不滅。面前觸目。無非山河大地。草木叢林。桃紅柳綠。燕語鶯吟。畢竟那個是釋迦老子。驀召大眾。眾回首。乃云。將謂瞌睡。

上堂。海水不可斗量。虗空不可尺度。淨地不可撒沙。爛泥不可著脚。這四轉語。轉轉有落處。且道落在什麼處。東京大相國寺裏。有樹蕉芭。風吹雨打。一似破袈裟。

解夏小參。九旬禁足。東廊上。西廊下。灼然寸步不移。休夏自恣。據此堂。坐此座。不妨走盡天下。恁麼見得。猶是露布葛藤。未具透關眼在。且作麼生是透關眼。莫有向天地未形以前。生佛既興以後。知得落處者麼。若有。道林三百六十骨節。從頂至踵。被伊一時覷透。其或未然。後五日。去到諸方。且居門外。

復舉。百丈和尚。每上堂。常有一老人聽法。一日眾散。老人留身不去。百丈問立者何人。老人曰。某甲於過去迦葉佛時。曾住此山。因學人問。大修行底人。還落因果也無。對云不落因果。墮野狐身。今請和尚。代一轉語。老人乃問。大修行底人。還落因果也無。百丈云。不昧因果。老人於言下大悟。遂脫野狐身化去。

師頌云。鐵牛對對黃金角。木馬雙雙白玉蹄。明舉似君如未會。江南三月鷓鴣啼。

上堂。打板坐禪。禪無可坐。聚頭喫飯。飯無可喫。只如每日鉢裏盛。口裡嚥。眼裏見。耳裡聞。畢竟是個甚麼。莫有向這裡。分分曉曉。道得一句子。坐斷主人翁。不落第二見者麼。如無。白日只陪人事過。青春那得再來時。

冬夜小參。群陰剝盡。一陽復來。萬頃清湘。寒氷發燄。千年古栢。枯榦花開。所以道。小人道消。君子道長。四絕堂前。地平如掌。就中一人半人。向這裡不移寸步。挨拶得入。便見主賓互換。是非杳忘。蒲團獨坐乾坤大。愛日新添一線長。

復舉。臺山路上。有一婆子。每遇僧問臺山路。向什麼處去。婆云驀直去。師云錯。僧纔行。婆云好個阿僧。又與麼去。師云錯。後有人舉至趙州和尚。州云。待我與你勘破。師云錯。州至彼亦如是問。婆亦如是答。州回舉似大眾。臺山路上婆子。為汝勘破了也。師云錯。婆子心肝。趙州五臟。一揑揑碎。撒在諸人懷裡了也。且道是有勘破。無勘破。錯會者多。

上堂。豆好合醬。鹽好煑羮。飯能療饑。茶可止渴。從上以來。的的相承。逗到理極情忘處。無越乎此。因甚楊岐老漢。却道弄蹄驢子三隻脚。開眼也著。合眼也著。

歲夜小參。一言道盡。萬法平沈。一句全提。千差合轍。即心即佛。非佛非心。麻三斤。乾屎橛。我且與麼。是汝諸人。畢竟作麼生領解。若能向未開口以前。退步就己。一踏踏著。元來臘月三十日。便是歲除夜。更無奇特玄妙。者也之乎。乾坤一統清如鏡。那個男兒不丈夫。

復舉。僧問趙州和尚。萬法歸一。一歸何處。州云。我在青州。做一領布衫。重七斤。

師拈云。大小趙州。正是脚下紅線不斷。等閑問著。便見牽東補西。若是道林則不然。萬法歸一。一歸何處。劈脊便與三十。雖則太煞傷慈。要且一時慶快。只今莫有與麼問底麼。放過一著。

處州南明佛日禪寺語錄

入院小參。拈拄杖云。我為法王。於法自在。卓一下云。鞭起巖前石虎。咬殺無毛大蟲。直得威震乾坤。聲號萬籟。佛殿脊金鴟。[跳-兆+孛]跳上天。厨堂口木魚。走入滄海。正恁麼時。在諸人分上。如何說箇自在底道理。又喚那個作法。不惜覿面。當頭出來。對眾道看。其或口似磉盤。靠拄杖云。放過一著。

上堂。石門巘嶮。玉峽潺湲。未到此間。不妨疑著。到則到矣。平展一句。又作麼生。古路鐵蛇橫。

上堂。眾無多寡。道絕方隅。小中現大。塵包太虗。丁此末法荒凉之運。南明只得扶起森羅萬象。熾然常說。抑下從上佛祖。盡作參徒。參則固是。且道以誰為師。且請歸堂挂搭。

浴佛上堂。四月八生悉達。九龍吐水浴金軀。雲門一棒要打殺。是大神呪。是大明呪。是無上呪。汝等諸人。還見黃面老子麼。以拄杖一時打散。

結夏。以拂子打一圓相云。以大圓覺。為我伽藍。安居有學無學。萬象森羅。發明所得非得。平等性智。於九十日中。禁盡一切眾生之足。而無住相。斷盡一切眾生之命。而無殺相。乃至藏天地於一塵。融古今於一念。然後一塵塵。各有一天地。一念念各有一古今。非延非促。無自無他。擊拂子云。清茶淡飯衲僧家。

復舉。臨濟問洛浦。從上一人行棒。一人行喝。阿那個親。浦云。總不親。濟云。親處作麼生。浦便喝。濟便打。

師拈云。二大老。雖是啐啄同時。要且未會轉身句在。忽有人問。如何是轉身句。顧侍者云。牢記取。

上堂。刀不自割。鏡不自照。火不自熱。風不自凉。恁麼體理得去。見聞知覺。合作麼生。聲香味觸。復是阿誰。南明今日。已是惡口小家。不懼諸方笑怪。莫有檢點得出者麼。若有。合喫三十拄杖。苟或不然。幸自無瘡。勿傷之也。

上堂。天不能葢。地不能載。即之本無。棄之則在。無本不無。在即不在。金剛與泥神揩背。一拶粉碎。

上堂。秋風蕭蕭。夜雨飄飄。孤峯絕頂。轉見寂寥。曠劫前頭時節。看來不異今朝。聞南明恁麼說話。連道兩個不是。却較些子。若要向這裡承當。打折你腰。

八月一日上堂。方便門。解脫門。毗盧樓閣門。以拄杖一擊。八字俱開。然雖如是。只許向這裡。蹔時止宿。一息一食而已。若欲直趣大休大歇。大安樂田地。前頭大有活路在。

上堂。丁一卓二。見三下三。和盤掇轉。地覆天翻。如來禪祖師意則且置。逐日上山下嶺。喫飯著衣。如壯士屈伸。不借他力。何不瞥地。咄。賺殺你。

上堂。舉靈雲見桃花公案。

師頌云。兩岸夭桃花欲燃。一絲風動釣魚船。莫言世上無仙客。須信壺中別有天。

上堂。杜䳌啼血滿花枝。底事匇匇苦勸歸。歸到故鄉還似客。村村綠暗與紅稀。函葢乾坤句。隨波逐浪句。截斷眾流句。向這裡薦得。一串穿却。楊岐驢子三隻脚。

上堂。落花三月雨。殘夢五更鐘。聲色俱銷盡。玄關又一重。却不得道。更須直下盡底掀翻。何故。須彌山。

上堂。纔恁麼。不恁麼。有來由。沒來由。下里灘頭廖鬍子。釣得一雙紅鱗錦尾。放下却是條鰍。因甚如此。斷岸孤舟。

上堂。謝囦道講師。復岩藏主。

一心三觀。一句三玄。曾無彼此。休分教禪。迴途復妙也。枯木岩前差路。窮囦極流兮。海底紅塵亘天。只如一大藏教。是箇切脚。畢竟切什麼字。卓拄杖云。十卜干千。

上堂。竟日窓開坐寂寥。岩前笋稚欲齊腰。幽禽忽起藤花落。磵瀑吹聲度石橋。於此見得。南明三十年。只作境會。若是眼瞎耳聾。百尺竿頭。欠一步在。

上堂。聲色已盡。有未盡者存焉。見聞已脫。有未脫者存焉。直得如木頭照鏡。頑石聽鐘。猶有木頭頑石在。是汝諸人。曾到遮田地無。曾有遮時節無。若是今日參禪。明日辦道。善財手裡一莖草。

上堂。就理則失事。盡十方覓一絲毫不可得。就事則失理。窮三際積嶽堆山。眼觀東西。意在南北。則且置。你尋常喫飯喫粥。却作麼生。山粟雜粳。

中夏上堂。前四十五日。知進不知退。後四十五日。知退不知進。正當今日。進退兩忘。季夏極熱。薰風自凉。卓拄杖云。時聞一陣藕花香。

上堂。聞名不如見面。見面不如聞名。三十年不識箇一字。元來却是枚丁。忽有箇漢出來道。不是不是。是箇蜻蜓。也許你不枉到南明。

台州仙居護聖禪寺語錄

三門。跨通方閫域。示竭世樞機。以手加額云。是阿誰。

拈帖。握乾坤於掌內。運日月於胸中。雖用孫武商君不犯之令。與結繩之化元同。如何見得。半幅全封。

據室。斷臂立雪。負石踏碓。取人心肝。克由尀耐。護聖遮裡。使不得你露面作竊。以手約云。且退且退。

拈香祝聖罷。提綱云。皇圖更統。佛運亦新。四海八蠻。咸傾化日。窮巖絕壑。共舞陽春。竪起拂子云。直得拂子頭上。百億毫端。示現百億國土。莫不梯山入貢。率土來賓。擊拂子一下云。同轉如來正法輪。

復舉。法燈和尚云。本欲深藏巖竇。隱遁過時。奈緣先師有未了底公案。出來為他了却。時有僧出問。如何是先師未了底公案。燈拈起拄杖云。祖禰不了。殃及兒孫。僧云過在甚麼處。燈云。過在或殃及你。

師拈云。跨竈起家。法燈是則好手。其奈自身不了。殃及祖翁。若是新護聖。欲了先師公案。別有人在。且道是阿誰。乃噴啑一下。

上堂。謝一清叟。并藏主秉拂。

夜月透靈犀。寒光吞老蚌。如是轉法輪。平沉乎萬象。直得純清絕點。固是真常流注。打破相呈。又成什麼伎倆。拍膝一下云。山僧恁麼道。也是無風起浪。

冬夜小參。拜謝梅磵首座。冬至月頭。賣被買牛。冬至月尾。賣牛買被。全提古佛規猷。突出衲僧巴鼻。可中一箇半箇。不受人瞞。纔聞舉著。剔起眉毛。嗔斗吼地。笑道二祖甘不丈夫。斷臂求心。埋沒自己。殊不知深雪堆中。自有磵底寒梅一樹。清香旖旎。卓拄杖云。嗅得著只遮是。

舉洞山道。有一物黑似漆。常在動用中。動用中収不得。師云可煞自由。過在什麼處。師云兩手分付。泰首座道。過在動用中。師云相隨來也。若是護聖門下則不然。有一物明似日。不在動用中。動用中無不得。且道還有過也無。若有箇漢。出來道無。山僧未免也拈出一顆斷江柑子。聊陳薄供。卓拄杖一下云。莫怪空踈。伏惟珍重。

湖州光孝禪寺語錄

佛殿。釋迦已滅。彌勒未生。於此二千年內。有法誰說。有令誰行。雲門鼻直。德山眼橫。

據室。你有一丈。還你一丈。你有一尺。還你一尺。若只咬定。不肯回頭。白日青天霹靂。

拈香祝聖罷。提綱云。伏虎巖前。駱駝橋畔。有一句子。去來不以象。動靜不以心。直得囊藏大地。該抹古今。三世佛望風斂影。六代祖。却步沉吟。欽上座。固是向文彩未彰以前。和聲嚼碎。忍俊不禁。且聽拂子點頭。自許臨風對月。流出胸襟。擊拂子云。四海五湖歸至化。更看比屋是黃金。

復舉。興化和尚云。三聖道。逢人則不出。出則便為人。興化則不然。逢人則出。出則不為人。

師拈云。二大老。所謂一條拄杖兩人舁。被天寧拗作兩橛了也。以拄杖倚左邊云。且聽各自平分。

當晚小參。佛法本無多子。堂堂日用之間。只因自信不及。却於易處艱難。今夜不免作些方便。為諸人豁開戶牖。拶碎疑團。擊拂子云。星在秤兮不在盤。

復舉。雲門大師示眾云。聞聲悟道。見色明心。觀世音菩薩。將錢來買胡餅。放下手却是饅頭。

師拈云。跛脚師。撫憐愛子。動是倒腹傾腸。只是做造忽忙。帶些粘牙綴齒。欽上座則不然。聞聲悟道。見色明心。卓拄杖云。家家觀世音。

上堂。謝都倉副寺侍者拜秀才。叢林雖未整肅。更點却要分明。粒米須還粒飯。八兩定要半斤。折衡剖斗。移雲易俗。固是格外提持。為什麼却道。將謂汝孤負吾。元來却是吾孤負汝。逢人但恁麼舉。

二月十五日上堂。就謝月溪侍者。硯溪上人。束布毛為筆。借月溪為硯。磨無烟墨。向虗空中。大寫如來入般涅槃四字。正恁麼時。點畫既成。畢竟如何定當。卓拄杖云。將謂羲之楷法。元來張顛草書。

聖節提綱。萬化之源。萬物之母。德被河沙。量包海宇。聖中之聖。主中之主。慶會一時。壽崇千古。以坤自貴。月朗太虗。以乾為子。紅日卓午。正恁麼時。香藹金爐。簾垂玉殿。如何是蕩蕩無為之句。卓拄杖云。含弘光大。品物咸亨。

復舉。智度菩薩母。容受一切法。而無分別相。

師頌云。一切法離分別相。依前諸相自如如。春風影裡乾坤大。無限江山開畫圖。

追巖上堂。第一義諦。廓然本無對面者。山摧海枯。長憶江南啼鷓鴣。

上堂。急著手脚。寬著限期。提起斷命刀子。自然無事不辦。逗到用力不得處。忽然退步蹈著時如何。討什麼碗。

追巖上堂。雷聲斷梅。陰霧豁用。突出先佛未形之相。生住異滅難該。洞庭山子青崔嵬。

中夏上堂。前四十五日。過去已過去。後四十五日。未來猶未來。卓拄杖云。正當今日。且道還有過去未來之相也無。更有一絲毫。不去不來之相也無。若向這裏定當得下。五更洗面。黃昏打睡。齋時有飯。晨朝有粥。朝朝相似。暮暮一般。其或未然。報恩昨日預做中夏。今朝擊鼓陞堂。使府迎奉觀音菩薩。在設廳供養。啟建祈晴道場。

上堂。是亦剗非亦剗。令下無私。棒頭有眼。因思黃蘗大師道。汝等諸人。與麼行脚。何處有今日。也是睦州擔板。

上堂。就謝天竺侍者肯頑石。省清夢。默翁西堂。

生公臺上。橫說竪說。直得空花亂墜。頑石點頭。要且不若淨名室內。一默全収。報恩恁麼說話。敢道更經三生六十劫。也未夢見在。何故。紅蓼岸白蘋洲。夕陽西去水東流。

開爐上堂。死柴頭上。有無烟火。水晶宮裡。烈焰燒空。舜若多神。眉鬚自墮。拈拄杖云。拄杖子聞與麼道。是信耶。是不信耶。卓拄杖云。雙破。

歲夜小參。年來年去。去來不動乾坤。歲舊歲新。新舊一般時節。蒼卞山風骨自露。太湖水徹底無波。冷冷落落。哆哆和和。門外雪消春水滑。庭前玉立桂婆娑。

復舉。北禪賢和尚。烹露地白牛分歲公案。

師拈云。活剝畊牛。北禪是則好手。其奈墻壍不牢。被箇販私鹽漢子。和贓捉敗。天寧則不然。今夜無可管顧諸人。不免烹箇獨角泥牛。炊無米飯。唱無聲曲。與諸人分歲。忽有箇漢出來道。有公人索和尚筋角。便與和聲一棒。何故有功者賞。

袁州仰山禪寺語錄

山門。我此潑天門戶。大地一網俱収。若是祥麟瑞鳳。從教戴角擎頭。然雖如是。總過這邊著。

佛殿。東土小釋迦。指佛云。看來即是你。敢問夢升兜率天宮說。離四句絕百非。明什麼道理。齊之以禮。

法座。寶鏡高懸。寶花散亂。固是人人知有。且道須彌燈王。畢竟說什麼法。趯七踏八。

拈香祝聖罷乃云。日中一食。夜後一息。只得其體。不得其用。鋤一片畬。下一籮種。只得其用。不得其體。假使掀翻大地。撥轉晨昏。體用雙全。人法雙泯。在我臨濟門下。正是萬里望崖州。大遠在。如何見得。皇風蕩蕩皇天闊。和煦發生晴晝長。

復舉。興化和尚云。三聖道。我逢人則不出。出則便為人。興化則不然。我逢人則出。出則不為人。

師頌云。弄晴微雨濕春風。柳自青青花自紅。寄語遊人急回首。歌樓不在畫橋東。

當晚小參。佛法徧在一切處。豈間七閩二浙。江東江西。無過只是一箇夜暗晝明。春寒秋熱而已。就中忽有通方上士。在背地裏。拍手一下。咳嗽一聲道。長老將謂你來自冷泉亭上。必新言語。必異見聞。元來伎倆也只恁麼。拍頰一下云。仰山罪過。

復舉。僧問先仰山。法身還解說法也無。山云。我說不得。別有一人說得。僧云。說得底人。在什麼處。仰山推出枕子。溈山聞得云。寂子用劍刃上事。

師拈云。法身說法。已於問處流通。推出枕子。也只是箇信受奉行。溈山老漢謂。寂子用劒刃上事。雖曰列段分科。若是正文。敢道不知落處。

佛涅槃上堂。岸柳搖金。溪桃吐玉。波旬無端起舞。阿難平地悲哭。因甚如此。親見如來面目。

上堂。春日遲遲。綠暗紅稀。尀耐深山百舌。也學江南杜宇。聲聲報道不如歸。仰山恁麼說話。畢竟是賓家語。主家語。逢人不得錯舉。

乾會節提綱。徤行不息之謂乾。萬法歸一之謂會。會萬法歸自己者。其惟聖人乎。運乾德以位天者。其惟至理乎。理之至也。本乎無作。人之聖也。體乎無為。堯風蕩蕩兮舜日熙熈。

上堂。洗面摸著鼻孔。不知打破漆桶。園裏蓬頭道者。全無供養之心。爛却瓜秧瓠種。若也一向恁麼。未免道絕人荒。山僧只得與諸人。隨分整頓。卓拄杖云。天地玄黃。

上堂。只聞子聲。不見子形。忒煞分明。只得其體。不得其用。可煞現成。汝等諸人。聞山僧恁麼道。劈面便掌。已是眼裏無筋。欲向這裏承當。賺儞平生。

上堂。(謝首座藏主秉拂)大藏小藏。全提半提。挂眉間劒。鋒鋩不露。用聲前句。收放莫知。因甚如此。(卓拄杖云)力囗希上堂。有體有用。無正無偏。一法忽爾。萬法亦然。麻三斤。乾屎撅。庭前栢樹子。(拍膝一下云)這裏會得。不直半錢。

端午上堂。記得。文殊令善財童子。是藥採將來。善財拈一莖草。度與文殊。師云。拾得莫服。文殊云。此藥亦能殺人。亦能活人。師云。出門不換。大小文殊。是則為世醫王。其柰被善財換却眼睛。帶累天下醫人。至今盡賣假藥。

上堂。一見便見。蹉過了也。明眼衲僧。打失鼻孔。山僧未跨集雲峰。已在冷泉亭上。與諸人眉毛[病-丙+斯]結了也。因甚逗到這裏。又却十箇五雙。面面不相識。(卓拄杖云)鐵壁鐵壁上堂。轉求轉遠。不求更遠。豈不見。東野菴前。水磨轆轆。機輪自轉。正恁麼時。且道。水轉磨轉。須信中心樹子不轉。

上堂。絕意識參。離見聞學。至切要處。不離目前。因甚向鼻尖上蹉過。走盡天涯海角。然雖如是。仰山今日。為汝保任此事。終不虗也。

上堂。舉僧問夾山。如何是相似句。山云。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。僧云。學人不會。山云。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。

師拈云。大小夾山。雖然不負來機。被遮僧勘破。仰山則不然。如何是相似句。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。學人不會。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。終是別些子。

上堂。水不洗水。金不博金。青天白日。自古自今。山僧到此。直是插手不入。汝等諸人。還信自己是仰山麼。曹溪波浪如相似。無限平人被陸沉。

上堂。舉臨濟大師道。赤肉團上。有一無位真人。在汝等諸人面門出入。未證據者看。有僧出問。如何是無位真人。濟下禪床。搊住云。道道。僧擬議。濟托開云。無位真人。是什麼乾屎橛。

師拈云。臨濟大師。如金翅擘滄海。直取龍吞。遮僧見義勇為。已是當仁不讓。只如被臨濟大師搊住。畢竟是有語無語。見月休觀指。歸家罷問程。

上堂。舉僧問魯祖。如何是雙林樹。祖云有相身中無相身。僧云。如何是無相身。祖云。金香爐下鐵崑崙。

師拈云。魯祖恁麼答話。始終只是說道理。山僧則不然。若有人問。如何是雙林樹。秋來葉落。春到花開。如何是春到花開。那邊一片雲。今日定下雨。

上堂。事有萬殊。法無異說。寒但言寒。熱但言熱。忽若堂中露柱。與庫司燈籠。互相得失。所爭多少。卓拄杖一下云了。

上堂。千說萬說。不如親面一見。千討萬討。不知只在手頭。寒風蕭蕭。黃葉飄飄。鶴眠松頂。雲臥山腰。幾番今日又明朝。

上堂。道在日用。日用不知。饑只喫飯。寒只添衣。晴天愛日挂枯藜。點檢溪頭梅樹。向陽偷放南枝。

上堂。寒風凜冽。遙空下雪。非特紅爐焰上。莫覔蹤由。逗入蘆花深處。猶難辨別。往往到這裏。十箇有五雙。盡道明一色邊事。殊不知。正是空中花眼中屑。正恁麼時。且道是天寒人寒。下座巡堂喫茶。

冬至小參。群陰剝盡。天依舊是天。一陽復來。地依舊是地。因什麼又却道。石筍抽條。氷河燄起。冷灰豆爆。枯木花開。苟能於此見得徹去。許你會西來意。其或未然。世間相常住。是法住法位。

復舉。金峰問僧。甚處來。僧云。東國來。峰云。作麼生過得金峰關。僧云。行止分明。峰云。試呈似金峰看。僧展兩手。峰云。金峰關。從來無人過得。僧云。和尚過得麼。峰云。波斯喫胡椒。

師拈云。過關須是透關眼。守關須是把關人。金峰不覺瞌睡。致被遮僧衝突。雖然。蕩蕩一條官驛路。晨昏曾不禁人行。

上堂。松直棘曲。鳧短鶴長。日移山影轉。風送野花香。無非發越佛祖秘密寶藏於未彰聲色之先。是汝諸人。作麼生承當。切忌認奴作郎。

上堂。春雨溟濛。春雲靉靆。忽然杲日當空。天不能遮。地不能載。正恁麼時。如來禪且置。祖師禪未在。因甚如此。只許參不許會。

上堂。解語非干舌。能言不是聲。碧班班碧剝。當滴帝都丁。訛聞誤聽。認烏作焉。則且置。一真未具以前。如何辨明。鼠咬鐵釘。

上堂。進則撞頭磕額。退則墮坑落壍。動則犯手傷鋒。佛法何曾夢見。咄。莫道仰山今日無為人方便。

結夏上堂。護生須是殺。自傷己命。殺盡始安居。難逃業鏡。會得箇中意。鐵船水上浮。莫也是虗空釘橛。鉢盂安柄。仰山今日不遵古規。且要別行條令。作麼生。一切尋常。只據現定。

上堂。如猫捕鼠。雙目瞪視而不瞬。蹉過了也。似鼠搬薑。咬著全無滋味。好箇消息。仰山一等不怕諸方笑怪。更為下箇注脚。作麼生。無風荷葉動。決定有魚行。

上堂。處處現成。頭頭成現。譬如關頭水急。茶磨不撥。終日自轉。正恁麼時。忽然歇水停輪。且道是轉不轉。薰風自南來殿閣生微凉。

入新僧堂上堂。插一莖草建梵剎。揑雙空手竪僧堂。古今相去知多少。七尺單前自較量。莫有道得底麼。如無。拄杖子代為諸人。通箇消息。卓拄杖云。天地玄黃。宇宙洪荒。

中秋上堂。暈入靈犀。胎含老蚌。正好修行。正好供養。有人於此拂袖便行。脚跟下已喫三十拄杖。何以見得。禪歸海經歸藏。

上堂。秋風生夜凉。壞壁吟寒螿。的的祖師意。明明不覆藏。然雖如是。若以色見我。以音聲求我。非但不能見如來。猶恐善因招惡果。

上堂。父母未生前。畢竟是什麼。當體沒蹤由。求之即蹉過。不蹉過。南北東西豈非我。

上堂。秋氣凄清。秋光淡蕩。鷺鷥飛下遙天。明月蘆花一樣。古今多少人。踏這田地不著。又有多少人。出這田地不得。仰山今日破二裂三。與諸人平展去也。卓拄杖云。不直半文錢。

上堂。修造工夫已辨。龍神土地亦安。因甚水雲來往。尚如月曉星殘。山僧以是不禁冷淡。未免總萬象於一堂。同時挂搭。與諸人朝暮同參。卓拄杖云。更添一單。

開爐上堂。不冷不熱爐鞴。半真半假金鍮。鑄作瓶盤釵釧。却成品字柴頭。且道與趙州無賓主話。相去多少。疑則別參。

上堂。是法非思量分別之所到。是義非見聞覺知之所造。三冬和氣煖烘烘。半夜日頭紅杲杲。搭著便回。點即不到。已是無端入荒草。

上堂。火炙胸前煖。風吹背後寒。西來的的意。親切不相干。既是親切。因甚却不相干。德山見龍潭。

上堂。粥鍋新砌。從教翻鼎內波濤。法皷新鞔。且聽震空中霹靂。只如見聞未兆。聲色未彰。諸人在什麼處。與仰山相見。擡手云。三門對佛殿。

上堂。好雨知時節。當春乃發生。倒栽石上無根樹。枝葉通身一夜萌。竪拂子云。情塵未脫。有眼如盲。

上堂。心是根法是塵。兩種猶如鏡上痕。鏡已破法不存。疎影橫斜水清淺。暗香浮動月黃昏。

上堂。南薰入奏。殿閣生凉。西來祖意。切忌商量。何故。向下文長。

上堂。去者有鈎鈎你。直饒向萬里無寸草處去。依前寸步不移。住者有錐錐你。雖曰不離當處常湛然。已在三千里外。只如不去不住。如何相見。西風一陣來。落葉兩三片。

中秋上堂。非闕不知圓。非圓不知闕。圓闕本相因。本無圓與闕。既無圓闕。是汝諸人。向甚處見月。竪拂子云。團團離海嶠。漸漸出雲衢。打圓相。此夜一輪滿。清光何處無。

佛生上堂。一棒打不殺。千古阿剌剌。是阿誰兮名悉達。更問如何兮四月八。

上堂。禪禪碌磚。道道木頭。會得全無巴鼻。不會却有來由。何似雲門六不収。

上堂。久雨得晴。天清地寧。恰似迷雲忽散。皎若心月孤明。空洞生死照了諸相。是則慶快平生。只是不得在他光影裡轉。失却眼睛。何故。無一絲毫不現成上堂。坐本無拘。何必曰放。動靜但見一如。日用自然虗曠。鵲噪鴉鳴。水綠山青。騰騰任運不知名。也是錯認定盤星。

上堂。卓拄杖。有權有實。有照有用。匇匇夏影將殘。颯颯凉飈又動。四時代謝。日月如流。萬法乘除。有無似夢。獨有老趙州。太惺惺復懞懂。却道蘿蔔三斤重。

上堂。連朝淹黑豆。黑豆已萌芽。滿地天風起。吹開劫外花。涅槃經中。有三段義。且道與法華經。羊車鹿車牛車。是同是別。珊瑚枝枝撐著月。

上堂。油油。開口不在舌頭。莫莫。滋味看來太薄。細思量。休卜度。令人常憶老龍牙。手裡把柄木杓。

上堂。謝興化首座。人從興化來。接得劒州信。說道淩霄峰頂碁盤。元是錢王石鏡。二十年前一共看。今日重逢。有何照證。展手云。面目見在。

元宵上堂。雨中燈雲中月。最分明太皎潔。汝等諸人。聞恁麼道。將謂夢中說夢。殊不知。荊棘林中。一片田園迥別。且道與仰山。相去多少。異車同轍。

上堂。一塵入正受。諸塵三昧起。鉢裏飯桶裏水。身空萬法空。眾類悉皆同。柳自綠花自紅。眾中莫有胸藏日月。袖裹乾坤底麼。出來露箇消息。如無各自嘴盧都。

無準和尚忌拈香。巴陵三轉語。大仰一甌茶。有恩成怨恨。無事是讎家。杜䳌啼血染山花。

上堂。晨朝喫粥。齋時喫飯。人人盡知有。開單展鉢。拈匙放筯。一一不借他人手。因甚佛法二字。等閑問著便千生萬受。卓拄杖云。只為分明極。翻令所得遲。

上堂。有句無句。如藤倚樹。白鷺下田千點雪。樹倒藤枯。句歸何處。黃鸝上樹一枝花。三千里外。賣却布單。不遠而來。因甚放下泥盤。呵呵大笑。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙。

上堂。道無真體。亦離見聞。法無定相。全超聲色。所以道。名不得。狀不得。取不得。捨不得。只如黃蘗痛打六十拄杖。雪峰輥出三箇木毬。却是什麼道理。卓拄杖云。吾無隱乎爾。

結夏上堂。圓覺伽藍。天是天地是地。平等性智。山是山水是水。畢竟九十日內。十二時中。如何踐履。青絹扇子足風涼。

上堂。露地白牛黑黑。是處尋他不得。山青水綠。似有如無。眼見耳聞。依稀彷彿。全不顧時。蹄角却在。纔動著時。蹤由已沒。月下閑將短笛吹。風前休把長繩勒。阿呵呵。也奇特。如今趂亦不去。自在東西南北。

冬夜小參。陽升陰伏。漢宮添一線之長。日愛霜明。魯史書五雲之瑞。直得飛雪谷發。寒氷光燄。集雲峯抽石筍枝條。君子道長。小人道消。鵬搏海運也。九萬里而扶搖。

復舉。僧問青原和尚。如何是佛法大意。原云。廬陵米作麼價。

師頌云。市行高下不須疑。問著平人自得知。紅豆啄殘鸚鵡粒。碧梧棲老鳳凰枝。

上堂。雲影重重。山色濛濛。天晴日出。柳綠花紅。雲門大師。颺下乾屎橛。直得清香遍地。散為萬物春風。汝等諸人。聞恁麼道。莫有掩鼻不甘底。乃擘開胸云。山僧有幾莖葢膽毛。

上堂。閏月月望。月即尋常。雲埋即闇。雲散即光。竪拂子云。且道是雲耶。是月耶。切忌眼花。

小釋迦祖師忌拈香。插鍬而立。去死十分。㧞鍬便去。弄鬼精魂。山鳥山花笑殺人。慚惶炷此一爐薰。

佛涅槃上堂。焚三昧火。自舉金棺。阿難悲惱。波旬喜讙。總是如來清淨。寂滅現前時節。若謂明日即無。今日即有。何必瞞人自瞞。直是令人大不甘。

上堂。集雲一關。似乎等閑。看時容易。透時即難。森羅萬象。從教側目。三世諸佛。迥絕躋攀。一徑古松苔蘚斑。

佛生日上堂。東行西行。指天指地。盡謂如來降生。我道魔王出世。一棒打殺。貴圖太平。時當孟夏。麥綠桑青。

上堂。呼六為五。破二作三。眼觀東北。意在西南。仰山門下。却不用遮般茶飯。何故。佛法不怕爛。

上堂。謝青原居士。眼空東魯。口吸西江。機鋒峻捷。不讓老龐。仰山遮裏。別無禪道佛法。只有一口吹毛利劒。凜凜如霜。要為人剪除毛病。換骨洗腸。長憶江南三月裡。鷓鴣啼處百花香。

上堂。高而無上。低而無下。上下三指。彼此七馬。臨濟大師。到此咬嚼不破。被黃蘗拄杖再三痛打。今日落在仰山手裡。莫有不負性命底麼。卓拄杖。幸自無瘡勿傷之也。

無準和尚忌拈香。成龍者升天。成蛇者攛草。將謂隨一切性。任其所適。誰知憤憤悱悱。却成煩惱。集雲峰高日杲杲。

上堂。我法妙難思。亦復離言說。百丈再參馬祖。一喝三日耳聾。直得黃蘗吐舌。竪拂子云。有甚交涉。

浴佛上堂。無憂樹下。右脇誕生。已是造妖揑怪。那堪七步周行。雲門一棒打殺。未為勦絕。看來只好活葬。解脫無底深坑。依前日午打三更。

上堂。結却布袋口。拗折拄杖頭。直得森羅萬象。轉身無路。三世諸佛。吐氣無由。集雲到此。又却未免放開一線。何也。雨後青山翠欲流。

佛生上堂。九龍吐水。七步周行。雲門一棒打殺。正是摩頂授記。葛藤枝蔓重生。擲拂子云。從教徧地縱橫。

上堂。因看弄傀儡。

鬼面神頭。線索牽抽。神頭鬼面。牽抽索線。幾多觀底看底。將謂是紅粉佳人。當場妙舞。手裡把柄。輕羅白扇。山僧未免為諸人揭翻布幕去也。卓拄杖云。伶俐衲僧。一見便見。

上堂。鋪帳簟。青碧紗厨。涼簟氷鋪。三伏暑威不到。水晶宮闕不如。敢問諸人。畢竟與洞山道。向鑊湯爐炭裡回避。還有商量處也無。卓拄杖云。蚊子上鐵牛。

上堂。有物先天地。以拂子打圓相。無形本寂寥。道什麼。能為萬象主。不逐四時凋。話作兩橛。向遮裡領略得去。不用低頭思慮。三門走入佛殿。燈籠倒挂露柱。

上堂。天寒人寒。五蘊山頭仔細看。風動幡動。明眼人前休說夢。仰山今日。為汝保任此事。直得左右逢原。是非合轍。甕裡何曾走却鼈。

上堂。休擬議。莫商量。無朕兆。絕承當。君不見。江路野梅。無主自開自落。分外馨香。卓拄杖云。一枝橫亞清波上。引得遊蜂上下忙。

冬節小參。一線迎長。石女纖腰細舞。五雲書瑞。木人撫掌高歌。直得天旋地轉。陰伏陽升。鐵樹花開。氷河燄起。只如老洞山。掇退泰首座果卓。與集雲峯。面前各下一分。相去多少。冬不寒臘後看。

復舉。僧問洞山。寒暑到來。如何迴避。山云。何不向無寒暑處迴避。僧云。如何是無寒暑處。山云。寒時寒殺闍黎。熱時熱殺闍黎。

師拈云。洞山與麼答話。是則頭正尾正。只是鼻孔。落在遮僧手裡。明眼道流。試檢點看。

上堂。坐教直。猛著力。提箇狗子佛性無。萬緣俱屏息。似銀山如鐵壁。驀然一拶粉碎。天地空。人境忘。寤寐如。死生一。萬別千差盡空寂。

上堂。佛法世法。一彩兩賽。行住坐臥。折旋俯仰。著衣喫飯。坐禪打眠。總是現前三昧。還信得及麼。話在。

元宵上堂。元宵令節。且喜天晴。高燒銀燭。照佛光明。集雲峰無油不點。非常烜爀。迥出常情。何也。我見燈明佛。本光瑞如此。

無準和尚忌拈香。盡道先師今日死。誰知今日是生朝。不知却有何憑據。紫栢黃檀一處燒。

上堂。舉僧問趙州和尚。學人乍入叢林。乞師指示。州云。喫粥了也未。僧云喫粥了。州云洗鉢盂去。其僧有省。

師頌云。晝影當軒夏日長。只知喫粥著衣裳。光陰倐忽催人老。嫩綠駸駸已過墻。

上堂。已是葛藤陳爛。又況塺蒸生醭。風前提起反覆。看來未免零零星星。斷斷續續。如來禪祖師意。沒巴鼻。且作麼生是衲僧眼目。卓拄杖云。六六依前三十六。

上堂。薰風自南來。殿閣生微凉。諸佛出身處。切忌錯商量。縱使言前薦得。句外承當。仰山敢道未在。何故。嫩竹敲風鳴翡翠。芰荷翻雨潑鴛鴦。

上堂。天寒人寒。大寒小寒。熱則普天匝地熱。寒則普天匝地寒。熱不自熱。寒不自寒。紅日上三竿。當陽仔細看。

冬節小參。靈源湛寂。不知節序循環。大道冲虗。靜看陰陽消長。所以道。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。竪拂子云。還見麼。擊拂子云。還聞麼。只此見聞非見聞。無餘聲色可呈君。嶺梅破雪偷開眼。一點清香欲斷魂。

復舉。洞山和尚。冬夜與泰首座。喫果子次。洞山云。有一物黑似漆。執之失度。必入邪路。常在動用中。動用中收不得。放之自然。體無去住。過在什麼處。喝一喝。過在動用中。相隨來也。洞山掇退果卓。酒逢知己飲。詩向會人吟。只如末後一著。畢竟是什麼果子。洞庭千樹橘。新熟夜來霜。

元宵上堂。去歲元宵節。無油不點燈。今歲元宵節。有月照危層。藥師瑠璃光佛。示現端嚴妙相。一一在諸人眉毛眼睫上。放大光明。還見麼。見被見礙。不見被不見礙。去却見除却礙。三門與佛殿相對。

除夜小參。歲舊年新。夜暗晝明。未嘗移易。日遷月化。山青水綠。依舊尋常。小盡二十九。大盡三十日。也是鎮州蘿蔔。漢地生薑。休咬嚼。沒商量。梅花紙帳一爐香。衲被蒙頭春晝長。

復舉。僧問古德。年窮歲盡事如何。德云。東村王老夜燒錢。

師頌云。春風陌上郎。得錢隨手使。貨物忽相當。撞得恰好子。

佛涅槃上堂。不生不滅之性。溪桃映水而紅。岸柳和煙而綠。無去無來之相。雪瀑噴空而下。雲峰㧞地而高。我佛如來。正大法眼。無量秘密寶藏。盡底打開。一時分付了也。只是道。今日則有。明日則無。未可容易注破。何也。長憶江南春雨後。夕陽影裡鷓鴣啼。

上堂。湛湛澄澄。孤明歷歷。未是到家消息。直饒盡底掀翻。不留朕迹。其奈參天荊棘。仰山莫別有為人方便麼。擲下拄杖。臥龍纔奮迅。丹鳳便翱翔。

佛生上堂。指天指地。點胸點肋。將謂六識未具。初生孩兒。元來通身是膽。白拈正賊。雲門老師道。一棒打殺餵狗。不妨奇特。

祈晴上堂。久雨不晴。浸爛衲僧鼻孔。如何是衲僧鼻孔。浮雲散盡碧天寬。赫赫金盆海裏湧。

上堂。禪。樹上呌喧喧。道。門前風浩浩。冷地思量。真可笑。笑什麼。等閑拾得一顆蘇州梨。看來却是青州棗。

解夏小參。九旬禁足。三月護生。逗到功成行滿。依前日午三更。龍囦水風恬浪靜。獺逕橋霧鎖雲橫。去者自去。住者自住。坐者自坐。行者自行。因甚如此。杖頭縱有通霄路。且共扶持折脚鐺。

復舉。夾山和尚示眾云。閙市門頭。識取天子。百草頭上。薦取老僧。與麼說話。正是妄認前塵分別影事。若是端拱垂衣。孤峰獨宿。未夢見在。汝等諸人。要見夾山麼。還識仰山麼。竪拂子云。一狀領過。

上堂。動絃別曲。葉落知秋。大千沙界。一舉全收。竪拂子云。一毛頭上師子。示現百億毛頭。

中秋上堂。好供養。好修行。拂袖便去。也不多爭。何故。此夜一輪滿。清光何處無。

開爐上堂。火冷灰寒炭又無。大家[一/几]坐嘴盧都。冷灰堆裡忽豆爆。大地通紅火一爐。世界與麼闊。火爐與麼闊。則不問。且道。香匙火筯。大小長短。相去多少。不得動著。

上堂。覔起處不得。尋覔處無地。見色元來見心。見了元來不是。是不是。鏡不照鏡兮水不洗水。

上堂。法逐心生。心隨法變。心法雙忘。千化萬變。扇子[跳-兆+孛]跳。上三十三天。[祝/土]著帝釋鼻孔。盞子撲落地。楪子成七片。雖是一期方便。竪拂子云。聞名不如見面。

上堂。澄潭月影。靜夜鐘聲。不留而照。不待而鳴。而亦離聞絕見。非色非聲。畢竟是誰見誰聽。以拂子打圓相。擊一擊。下座。

上堂。昏沉散亂。莫非本地風光。絕點純清。正是真常流注。非不非。是不是。差之毫釐。失之千里。噴啑一聲。幸然無些子事。何須強說道理。

上堂。至理忘言。至言無說。無說與無言。總是鉢盂安柄。虗空釘橛。仰山與麼告報。莫別有長處。良久云。也是第二月。

佛成道上堂。道本無形。亦本無名。未聞其壞。安有其成。黃面漢。不合造妖揑怪。指出夜半一星。帶累後代兒孫。盡是哺糟啜醨。彷彷彿彿。至今醉夢不醒。山僧拄杖子。未免為諸人。別開一隻眼。作金雞報曉一聲。卓拄杖云。紅日升天萬國明。

冬至小參。隨例裝冬。雪白糍糕切玉。非常有果。錦紅龍茘生春。天外寒風凜冽。山中和氣氤氳。二三百衲子。挨肩並足。六七十老漢。鼓舌搖脣。一時運此食輪法輪如意輪。一陽來復。日新日新。日日新。然雖如是。金屑雖貴。落眼成塵。

復舉。疎山仁和尚。因僧問。如何是冬來事。山云。京師出大黃。

師頌云。晷影推移線日長。無言童子自商量。雖然不是神仙藥。海上傳來第一方。

上堂。箇事本成現。覔則不可見。白圭本無瑕。琢磨乃成玷。執之以實法。空中生閃電。視之以等閑。脚下添紅線。若是學道人。好好看方便。作麼生。莫看仙人手中扇。

上堂。集雲峰頭獨立。仰祝聖壽無極。百千甲子春秋。臣僧今日七十。乙酉正月初一。

上堂。春風蕩蕩。春日熈熈。花開笑面。柳展懽眉。處處呢喃紫燕。聲聲睍睆黃鸝。麻三斤。乾屎橛。庭前栢樹子。遮裡見得。全理全事。無是無非。坐斷集雲峰頂上。大家齊賀太平時。

上堂。一夜雨聲滴滴。元是簷前雪消。冷地令人憶著。相國寺裡芭蕉。何也。零零落落。一似宜春臺上。正月八日。趕齋和尚底七條。

上堂。時光荏苒。己事朦朧。安得桶篐忽爆。連底俱空。內空外空內外空。從上佛祖言教。固是半字不留。山河大地。何處覔針鋒。擊拂云。馬祖一喝。百丈三日耳聾。

上堂。久雨忽晴。心光發明。團團紅日。寥寥太清。非特好曬㫰。亦乃好經營。下秧種粟。桑麻漸青。綠楊枝上曉鶯鳴。長連牀上。開單展鉢。可煞現成。卓拄杖一下。

上堂。至化無方。至德有光。遲日江山麗。春風花草香。玉壺影裡劫春長。乾坤獨露堂堂。

上堂。春山重重。夜雨濛濛。長連床上。閉眉合眼。睡到曉鐘。心也空法也空。不起第二念。坐斷主人翁。好安樂也兄弟。

上堂。進無前退無後。毫髮參差。便成窠臼。八月二十五。洞山離查渡。雲門道。放子三十棒。却做麼生。無端無端。生受生受。

雪巖和尚語錄卷第一

雪巖和尚語錄卷第二

普說

仰山普說。舉天衣懷禪師舉。古人云。五蘊山頭一段空。同門出入不相逢。無量劫來賃屋住。到頭不識主人翁。

後有古宿拈云。既不識他。當初問甚麼人賃。

天衣又云。古人與麼拈。大遠在。何故。須知死人路上。有活人出身處。活人路上。死人無數。那箇是活人路上。死人無數。那箇是死人路上。活人出身處。若明得。拈却炙脂帽子。脫却鶻臭布衫。

妙喜云。天衣古佛。美則美矣。善則未善。

遮一隊不唧[口*留]漢。只知踏步向前。不覺四稜塌地。仰山不免為伊從頭扶起。五蘊山頭一段空。髑髏裡眼睛。同門出入不相逢。擬向甚麼迴避。無量劫來賃屋住。自家祖業。却作他人契券。到頭不識主人翁。用識作甚麼。既不識他。當初問甚麼人賃。更求牙保那。古人與麼拈。大遠在。將謂無人證明。何故。須知死人路上。有活人出身處。點即不到。活人路上。死人無數。到即不點。那箇是死人路上。活人出身處。作麼作麼。那箇是活人路上。死人無數。低聲低聲。若也會得。拈却炙脂帽子。脫却鶻臭布衫。添一重了也。妙喜老漢道。天衣古佛。美則美矣。善則未善。慣將烏豆換人眼睛。雖然妙喜不知已被天衣換却。是汝諸人還知落處麼。若也未知。須向烏豆未萌已前。挨得一線路子。透始得。如何是烏豆未萌以前消息。良久云。遮裡領略得去。便見五蘊山頭一段空。真箇是。同門出入不相逢。無量劫來賃屋住。且喜到家。到頭不識主人翁。話墮了也。且道是古宿話墮。天衣話墮。妙喜話墮。仰山話墮。若也明辯得下。雲門問僧。光明寂照遍河沙。豈不是張拙秀才語。僧云是。放過雲門老漢了也。

臺山路上。有一婆子。見僧問臺山路。向什麼處去。婆云驀直去。僧纔行。婆云好箇阿僧。又與麼去。後來傳至趙州。州云待我去與汝勘破。州至彼亦如是問。婆亦如是答。歸來道。臺山路上婆子。我為汝勘破了也。且道趙州勘婆子。與雲門話墮。相去多少。若也向遮裡。識得趙州心肝五臟。雲門三百六十骨節。被你一時穿透。

雪峰在德山作飯頭。一日飯遲。自托鉢下堂。雪峰問云。鐘未鳴鼓未響。托鉢向甚麼處去。德山低頭歸方丈。死水不藏龍。岩頭聞云。遮老漢。未會末後句在。遍地刀鎗。德山喚岩頭問。汝不肯老僧那。翻轉面皮來也。岩頭密啟其意。錦包特石。爛似泥團。德山次日上堂。果別。岩頭拍手云。且喜老漢。會末後句。雖然只得三年。且道還出得德山低頭歸方丈也無。參學漢。須是具三千里外。定誵訛底眼。未曾點著。便知落處始得。若欲向遮裡。討他末後句。勘破婆子。話墮了也。更待達磨面壁九年始得。不然且待彌勒下生。大凡須是揩磨自己明白。揀辨古今是非。得明自己。不明古今。是你工夫未到。田地未穩。明得古今。不明自己。是你關鍵不透。眼目不明。當知自己即是古今。古今即是自己。古人因你自己不明。為你自己分上。等閑拈出一星子。放在面前。直是葢天葢地。照古照今。何曾有一絲毫。情識知見。到你穿鑿解會。你纔向這裡起一念。要去明他古今。會箇自己。便被他一箇明字與會字。隔作兩段去也。所以道。情生智隔。想變體殊。只如情未生時。隔箇甚麼。須是向遮裡。一晈百雜碎。不見有古今自己始得。莫只悠悠漾漾。虗度時光。直待臘月三十日。眼光落地。不知何往。只如前日。顯首座標上座二人。死了燒了。即今在什麼處。苟或不知去處。撞入驢胎馬腹。與異類中。總不見得。是汝諸人。即今在這裡。兩脚著地。還知去處麼。若也知得。便見死人面前。有活人出身處。活人面前。有死人無數。古今即自己。自己即古今。而亦不妨古今自古今。自己自自己。死人自死人。活漢自活漢。然後却向這裡。打一箇回合。塵毛剎海。自他不隔於毫端。十世古今。終始不離於當念。復云。提起即有。放下即無。作如是見。便見親疎。譬如鑄鏡成像。像成後光在甚麼處。通身沒可得。遍界不曾藏。

佛法下衰。無甚此時。全仗你後生晚進。發大勇猛。負大志願。赤手扶持。隻肩擔負。兄弟可惜許。法門廣大。莫孤負佛祖建立。垂慈法乳之恩。莫孤負國王外護。匡扶水土之恩。莫孤負父母師長。養育剃度之恩。莫孤負自己出家行脚之志。莫虗消信施。莫虗度光陰。時不待人。轉眼便是來生。此身不向今生度。更向何生度此身。莫待臨渴掘井。莫待臘月三十日到來。眼光欲落未落。貪生怖死。手脚忙亂。一似落湯螃蠏。到那時。縱欲回光返照辦此道。以破生死。遲了也。著手脚不辦了也。莫教被一陣業風吹。入十八重無間地獄中去。被閻羅老漢。與你打算火帳。問你索飯錢。有鐵枷枷你項。有鐵棒打你骨臀。到那時喚爺不應。呌娘不聞。縱有親爺親娘。親兄親弟。救你不得也。平生所作善不善業。一時現前。碓搗磨磨。無有了日。縱出離化生。也只在六道中輪迴。至為虼䖱螻蟻。在廁坑中。頭出頭沒。誠謂是袈裟下。失却人身。真箇是苦。何不趂如今身強力健。五體康安。四肢輕利。打教徹去。討教明白去。何幸又得在此名山大澤。神龍世界。祖師法窟。安單僧堂明淨。粥飯精潔。湯火穩便。你若不向這裡。打教徹去。是你自暴自棄。自甘陸沈。為下劣愚癡之漢。你若果是茫無所知。何不也博問先覺。凡遇五參。見曲彔床上箇漢。胡說亂道。何不也歷在耳根。反覆自家。尋思看畢竟是箇什麼道理。三世諸佛。謂之以一大事因緣故。出現於世。謂之開佛知見。示佛知見。悟佛知見。入佛知見。佛之知見。別也無他。只是你一切人。十二時中。一箇折旋俯仰。見聞覺知而已。只是你即今在這裡。挨肩並足。聽曲彔床上箇漢。鼓兩片皮。忉忉怛怛。一段孤明歷歷者是。自是你自信不及。不能直下承當。領箇現成受用。馬祖謂即心是佛。即佛是心。心外無佛。佛外無心。佛是覺義。葢謂你從無量劫來。流浪生死。背覺合塵。為生死漂蕩。為愛河汩沒。為無明煩惱。昏沉散亂。所罩。要這一著子。脫爾現前。卒不能得。所以勞他先聖。遞相出興。分宗列派。激濁揚清。餘波末流。至今尚在。

兄弟佛法二字。難遭難遇。莫教打箇翻身。墮異類中去。便不聞佛法了也。須是發大勇猛。一往直前。提起金剛寶劍。向他佛祖頭上坐。佛祖頭上臥始得。山僧到這裡。叨冒主席。已是匙挑不上。行解荒蕪。去古遠矣。全仗你後生晚進。憤一口氣出來。為他佛祖雪屈。

前日有兩箇兄弟。來侍者寮說。要上方丈請益。我與侍者說。每遇五參。須說做工夫一段。他何不領略。又何須到方丈聽說。方纔便是。這裡無口傳心授底佛法。待此後五參。把我自己。為伊再說一遍。

山僧五歲出家。在上人侍下。聽與賓客交談。便知有這事。便信得及。便學坐禪。一生愚鈍。喫盡萬千辛苦。十六歲為僧。十八歲行脚。銳志要出來究明此事。在雙林鐵橛遠和尚會下。打十方。從朝至暮。只在僧堂中。不出戶庭。縱入眾寮。至後架。袖手當胸。徐來徐往。更不左右顧。目前所視。不過三尺。洞下尊宿。要教人看狗子無佛性話。只於雜識雜念起時。向鼻尖上。輕輕舉一箇無字。纔見念息。又却一時放下著。只麼默默而坐。待他純熟。久久自契。洞下門戶。工夫綿密。困人。動是十年二十年。不得到手。所以難於嗣續。我當時忽於念頭起處。打一箇返觀。於返觀處。這一念子。當下氷冷。直是澄澄湛湛。不動不搖。坐一日。只如彈指頃。都不聞鐘鼓之聲過了。午齋放參。都不知得。長老聞我坐得好。下僧堂來看。曾在法座上贊揚。十九去靈隱挂搭。見善妙峰。妙峰死。石田繼席。頴東叟在客司。我在知客寮。見處州來書記說道。欽兄你這工夫。是死水不濟得事。動靜二相。未免打作兩橛。我被他說得著。真箇是。纔於坐處。便有這境界現前。纔下地行。與拈匙放筯處。又都不見了。他又道。參禪須是起疑情。大疑大悟。小疑小悟。不疑不悟。須是疑公案始得。他雖不甚做工夫。他自不菴會下來。不菴是松源之子。說話終是端正。我當下便改了話頭。提箇乾屎橛。一味東疑西疑。橫看竪看。因改這話頭。前面生涯。都打亂了也。雖是封了被。脇不沾席。從朝至暮。行處坐處。只是昏沈散亂。膠膠擾擾。要一霎時淨潔。也不能得。聞天目和尚。久侍松源。是松源的子。必得松源說話。移單過淨慈挂搭。懷香詣方丈請益。大展九拜。他問我。如何做工夫。遂與從頭直說一遍。他道你豈不見。臨濟三度問黃蘗佛法的的大意。三遭痛棒。末後向大愚肋下。築三拳道。元來黃蘗佛法無多子。汝但恁麼看。又云。混源住此山時。我做蹔到入室。他舉話云。現成公案。未入門來。與你三十棒了也。但恁麼看。天目和尚。這箇說話。自是向上提持。我之病痛。自在昏沉散亂處。他發藥不投。我不懽喜。心中。未免道你不會做工夫。只是伶俐禪。尋常請益。末上有一炷香。禮三拜。謂之謝因緣。我這一炷香。不燒了也。依舊自依我。每常坐禪。

是時漳泉二州。有七箇兄弟。與我結甲坐禪。兩年。在淨慈。不展被。脇不沾席。

外有箇修上座。也是漳州人。不在此數。只是獨行獨坐。他每日在蒲團上。如一箇鐵橛子相似。在地上行時。挺起脊梁。垂兩隻臂。開了兩眼。也如箇鐵橛子相似。朝朝如是。日日一般。我每日要去親近他。與他說話些子。纔見我東邊來。他便西邊去。纔見我西邊來。他便東邊去。如是二年間。要親近些子。更不可得。

我二年間。因不到頭。捱得昏了困了。日裡也似夜裡。夜裡也似日裡。行時也似坐時。坐時也似行時。只是一箇昏沉散亂。輥作一團。如一塊爛泥相似。要一須臾淨潔。不可得。

一日忽自思量。我辦道。又不得入手。身上衣裳。又破碎也。皮肉又消爍也。不覺淚流。頓起鄉念。且請假歸鄉。自此一放。都放了也。兩月後。再來參假。又却從頭整頓。又却到得這一放十倍精神。元來欲究明此事。不睡也不得。你須是到中夜。爛睡一覺。方有精神。一日我自在廊廡中。東行西行。忽然撞著修兄。遠看他。但覺閑閑地怡怡然。有自得之貌。我方近前去。他却與我說話。就知其有所得。我却問他。去年要與你。說話些箇。你只管迴避我。如何。他道。尊兄真正辦道人。無剪爪之工。更與你說話在。他遂問我。做處如何。與他從頭說一遍了。末後道。我如今只是被箇昏沉散亂。打併不去。他云有甚麼難。自是你不猛烈。須是高著蒲團。竪起脊梁。教他節節相拄。盡三百六十骨節。八萬四千毛竅。併做一箇無字。與麼提起。更討甚麼昏沉散亂來。我便依他說。尋一箇厚蒲團。放在單位上。竪起脊梁。教他節節相拄。透頂透底。盡三百六十骨節。一提提起。正如一人與萬人敵相似。提得轉力轉見。又散到此。盡命一提。忽見身心俱忘。但覺目前。如一片銀山鐵壁相似。自此行也如是。坐也如是。清淨三晝夜。兩眼不交睫。到第三日午後。自在三門下。如坐而行。忽然又撞見修兄。他問我。在這裡作甚麼。對他道辦道。他云你喚甚麼作道。遂不能對。轉加迷悶。即欲歸堂坐禪。到後門了。又不覺至後堂寮中。首座。問我云。欽兄你辦道如何。與他說道。我不合問人多了。剗地做不得。他又云。你但大開了眼看。是甚麼道理。我被提這一句。又便抽身。只要歸堂中坐。方纔翻身上蒲團。面前豁然一開。如地陷一般。當是時呈似人不得。說似人不得。非世間一切相。可以喻之。我當時無著歡喜處。便下地來尋修兄。他在經案上。纔見我來。便合掌道。且喜且喜。我便與他握手。到門前柳堤上行一轉。俯仰天地間。森羅萬象。眼見耳聞。向來所厭所棄之物。與無明煩惱。昏沉散亂。元來盡自妙明真性中流出。自此目前露倮倮地。靜悄悄地。浮逼逼地。半月餘日。動相不生。可惜許。不遇具大眼目。大手段尊宿。為我打併。不合向這裡。一坐坐住。謂之見地不脫。礙正知見。每於中夜睡著。無夢無想。無聞無見之地。又却打作兩橛。古人有寤寐一如之語。又却透不得。眼若不睡。諸夢自除。心若不異。萬法一如之說。又都錯會了也。凡古人公案。有義路可以咬嚼者。則理會得下。無義路。如銀山鐵壁者。又却都會不得。雖在無準先師會下。許多年。每遇他開室。舉主人公話。便可以打箇[跳-兆+孛]跳。莫教舉起衲僧巴鼻。佛祖爪牙。更無你下口處。有時在法座。東說西說。又並無一語。打著我心下事。又將佛經與古語。從頭檢尋。亦並無一句。可以解我此病。如是礙在胸中者。僅十年。後來因與忠石梁。過浙東天育兩山作住。一日佛殿前行。閑自東思西忖。忽然擡眸。見一株古栢觸著。向來所得境界。和底一時颺下。礙膺之物。撲然而散。如暗室中出。在白日之下。走一轉相似。自此不疑生。不疑死。不疑佛。不疑祖。方始得見徑山老人立地處。正好三十拄杖。何故。若是大力量大根器的人。那裡有許多曲折。德山見龍潭。於吹滅紙燭處。便道。窮諸玄辯。若一毫置於太虗。竭世樞機。似一滴投於巨壑。自此拈一條白棒。掀天掀地。那裡有你近傍處。水潦和尚。被馬祖一踏。便道。百千法門。無量妙義。盡向一毛頭上。識得根源。高亭見德山招手。便乃橫趨。永嘉見曹溪。只是一宿覺。你輩後生晚進。若欲咨參箇事。步趍箇事。須是有這箇標格。具這箇氣槩始得。若是我說底。都不得記一箇元字脚。記著則誤你平生。所以諸大尊宿。多不說做處與悟門見地。謂之以實法繫綴人。土也消不得。是則固是。也有大力量。有宿種。不從做處來。無蹊徑可以說者。也有全不曾下工夫。說不得者。也有半青半黃。開口自信不及者。誠謂刁刀相似。魚魯參差。若論履踐箇事。如人行路一般。行得一里二里。三里四五里便歇。只說得一里二里。三里四五里話。行得百里千里萬里。見得千里萬里境界。說得千里萬里話。須知此事。更在百千萬里。盡乾坤之外。那裡在那裡。汝等諸人。聞恁麼道。須是自家具眼。各能緇素是否。揀擇青黃始得。若也似鴨聞雷。如水澆石。便從達磨大師。與釋迦老子肚裡過。我道也只是閑。久立。

道場山立僧普說。禪客出問云。天氣秋高玉露垂。庭前黃菊綻東籬。臨濟德山施棒喝。不問知音更問誰。答云。知音知後更誰知。進云。與麼則水向石邊流出冷。風從花裏過來香。答云閑言語。進云。如何是德山棒。答云。穿過你髑髏。進云。如何是臨濟喝。答云還聞麼。進云。記得昔日臨濟和尚示眾道。我有時一喝。如金剛王寶劒。有時一喝。如踞地師子。有時一喝。作探竿影草。有時一喝不作一喝用。此意如何。答云從頭問將來。進云如何是一喝。如金剛王寶劒。答云切忌傷鋒犯手。進云如何是一喝如踞地師子。答云真箇可憐生。進云如何是一喝作探竿影草。答云不得面前背後。進云如何是一喝不作一喝用。答云却須參始得。進云探竿影草驗來人。一喝須教海嶽昏。不是法王親的子。等閑誰敢踏渠門。答云且緩緩。進云只如釋迦世尊。四十九年。橫說竪說。說不盡底事。今夜座元禪師。如何布施。答云猶嫌少在。進云。選佛若無如是眼。宗風那得到如今。師拈起拄杖云。只這是德山棒。卓一下。只這是臨濟喝。伶俐漢。向未舉已前。一提提得。水向石邊流出冷。風從花裡過來香。其或未然。更煩拄杖子。借德山鼻孔。與臨濟出氣去也。卓一下。金剛寶劒。卓一下。踞地師子。卓一下。探竿影草。只如一喝不作一喝用。與前三喝。是同是別。若謂是同。臨濟大師。未肯點頭在。若謂是別。爭奈被德。山老漢。一串穿却鼻孔。畢竟德山臨濟二大老鼻孔。與四十九年。說不盡底。相去多少。乃靠拄杖。

復云。既隆釋種。須紹門風。諦審先宗。是何標格。豈不見。臨濟三度扣黃蘗。被六十拄杖。如蒿枝拂相似。又不見。德山於龍潭欥滅紙燭處。脫然悟去。道。窮諸玄辯。若一毫置於太虗。竭世樞機。似一滴投于巨壑。二大老。可謂窮千聖之骨髓。徹萬法之根源。流芳後世。垂範于叢林者矣。今時參學道流。又須帶些子眼筋。覰破他古人敗闕處始得。若也覰得破。便見黃蘗龍潭。雖似金翅擘海直取龍吞。要且未免作死馬醫。臨濟德山。是則不離當處。獨跨大方。其奈捨長就短。埋沒己靈。要稱百世宗師未得在。

道場門下。不說覰破覰不破。盡是在他頂[寧*頁]上。放屙底漢。如今既在這裡。聚首片時。欽上座。未免借堂上老人威光。掀翻海嶽。撞碎太虗。也要大家證據。雖然王令正嚴。豈可攙行奪市。今朝九月一。打板坐禪。首座謂之表率。或恐一人半人。新發意菩薩。欲覰捕此道者。未有入頭處。未有下手脚處。或工夫有間。而不得成片段。或少有歡喜。不復加鞭。以求正悟。或已有悟門。為悟所迷。光影不脫。礙正知見。或為勝妙快樂所罩。墮在解脫深坑。轉身不得。或於古今差別機緣。有意味可以啗啄者。一一計較得行。無意味難於咬嚼者。又却分疎不下。或為一切奇言妙句。奧理玄文。障在八識田中。拋捨不下。謂之雜毒入心。如油入麵。永取不出。如今要得通上徹下。一翻翻轉。須是將一則古人沒意智底話頭。如生冤家。與之作對。直是撲一交倒地始得。

若是未有這箇消息。直饒行脚。走盡天涯海角。口裡記盡落索。春秋打開舖席。一似賣狼虎藥。只益戲論。誑惑後昆。自己衣單下。半文不直底一著。畢竟不曾摸著。若是真箇卒地斷。嚗地折底漢。眼目定靜。言語提持。著著去離泥水。脫略窠臼。一切處一切時。只麼平帖帖地。那裡恁麼。生生獰獰。吒吒沙沙。道我無敵於天下者也。這箇喚作西天九十六種之數。誇張知解。該抹聖賢。望吾佛祖之道。遠之遠矣。若是具正因。有志之士。莫被這一種。壒圾性地。泛濫心源。須信有正宗之下。單傳直截之妙始得。

如趙州一箇無字。真箇是一口吹毛利劒。可以破疑團。斷生死。空萬法。融古今。

只貴利根上智。撥著便轉。撩著便行。然後不妨與趙州老漢。同一眼目。同一受用。以至總萬別千差之要。開千差萬別之門。全賓全主。全體全用。全放全收。全生全殺。而總不外此矣。

若是性根遲鈍。操捨不行。却須竪起生鐵脊梁。向長連床上。厚著蒲團。挺身而坐。盡三百六十骨節。與八萬四千毛竅。併作一箇無字。握兩拳頭。撐兩眼睛。一提提起。便欲斬為兩段。能如是著鞭。如是用力。何患乎不成片段。何患乎不到頭。似覺提不起時。轉覺熱悶。悶時與昏昏擾擾時。却須全體一放放下。翻轉身來。就地略行數步。於行處亦如是著鞭。如是用力。只當下別是一般精神。又復翻身上蒲團。挺身而坐。則胸次中酌然。如銀山鐵壁。虗勞勞地。靜悄悄地。何處有一絲毫動相。有一絲毫異相。到這箇時節。却不得守在這裡。又須翻身下地。如坐而行。然後又復如行而坐。晝不足。繼之以夜。夜不足。繼之以旦。翻來覆去。提去提來。不知不覺。忽然拶透。如貧得寶。似闇得燈。如雲開見日。如水底火發。盡十方剎海。是箇大圓鏡。盡十方剎海。是箇自己。謂之心空及第。見徹父母未生前面目。若說明大法。透古今。以盡佛祖之奧。喻如入海。方始插得脚。前面洪濤際天。巨浪沃日。那裡更在那裡。切不得聽人道悟是表顯之說。箇事本來成現。只消一笑知歸。是則因是。其奈隔壁摶謎。青黃赤白。長短方圓。畢竟不曾親見。被人掇在面前。分明是差珍異寶。却喚作瓦礫磚頭。分明是瓦礫磚頭。却喚作差珍異寶。又不得聽人道參禪本是安樂法門。那裡有許多生生受受。勞勞攘攘。只消默默提撕。久久自契。這箇喚作死水浸石頭。永無醒動底分子。又不得聽人道只這無字。是箇繫驢橛子。只消提來頓在面前。牢牢把定。繫住這一念子。念頭純熟。自然到家。殊不知。這一念子。如燈焰焰。如水涓涓。眨得眼來。千里萬里。自非潑撒一回。那裡被你把得定。繫得住。又不得聽人道只消於聞聲見色處領攬。折旋俯仰處承當。開口道著。動步踏著。六根門頭。一道神光。晝夜未曾間歇。這箇喚作生死根本。業識癡團。急須斬作三段。又不得聽人道。從無住本。立一切法。本來無有山河大地。明暗色空。無佛無祖。無眾生。無凡無聖。無善無惡。無去無來。無生無死。這箇喚作豁達空撥因果。莽莽蕩蕩招殃禍。又不得聽人道坐斷主人翁。不落第二見。著衣喫飯。不借他力。山是山。水是水。僧是僧。俗是俗。是法住法位。世間相常住。似則也似。是則未是。

如上所說。並是自作障礙。自生退屈。自棄自暴。自殘自虐。醫不得底。偏僻之病。除是下一服換骨靈丹。出得一身白汗。然後即知。傷寒傷熱。傷饑傷飽。盡是大休大歇。大安樂田地。與夫轉八萬四千毛病。為八萬四千。陀羅尼門。是身是病。是草是藥。亦能殺一切人。亦能活一切人。臨時加減。對證修方。一切在我。若是根本不牢。元氣不足。莫教被人下一粒巴豆。便見通身發作。面黑眼花。一時性命。都討不見。若是識安危。知休咎底漢。但是醍醐毒藥。與你對面一翻翻却。於一毫頭。別有通霄活路。如今都是口耳傳習。訛謬方書。並不見一人。有神聖功巧之妙。悞人多矣。往往指見聞覺知。揚眉瞬目。為自己。復引即心即佛。與目前說法聽法。一段歷歷孤明之語。為證。然後舉是風動是幡動。不是風動。不是幡動。却喚這箇。作初機公案。教你向這裡。淘澄見地。剔抉根源。然後又舉栢樹子。麻三斤。乾屎橛之類。喚作單頭淺近公案。教你開口處。識取話頭。然後又舉玄沙未徹。趙州勘婆之類。喚作試金石子。又喚作換眼睛烏豆。然後又舉百丈野狐。女子出定之類。喚作宗門關鍵。羅龍打鳳底鉗鎚。然後又舉馬祖一喝。岩頭末後句之類。喚作向上爪牙。衲僧巴鼻。以至從上老凍膿。一時垂慈利物之要。莫不盡有印板上。脫來底樣子。教你從頭穿鑿。從頭注解。合著這箇樣子。便喚作明大法。透古今。殊不知。幸然自是一箇淨潔琉璃瓶子。無端傾許多狼狼籍籍。在裏了也。抑不知。從上若佛若祖。與夫盡天下老和尚。只是共一箇舌頭。有時用一機。千機萬機齊副。有時道一句。千句萬句合轍。有時指千句萬句。只是一機。有時提千機萬機。只是一句。直得搖乾蕩坤。葢天遮地。如擊石火。似閃電光。搆得搆不得。未免喪身失命。那裡有你取意觀瞻。將心湊泊底分。又那裏似世間村秀才。教小學。自上大人。讀到論語孟子毛詩周易一般。若如是。又何用九年面壁。立雪齊腰。只麼傳將去。學將去。便休。將知箇事是出世間法。須具出世間眼器量。一肩擔取始得。若只逐旋扭揑。逐旋摶量。逐旋分別。謂之以情意識。測度如來不思議。大圓覺海。如取螢火。燒須彌山。終不能著。縱饒築得一肚皮。殘羮餿飯。還有一點用得也無。還瞞得一切人也無。縱饒瞞得他人。還瞞得自己也無。縱饒瞞得自己。還瞞得燈籠露柱也無。既瞞不得。未免被森羅萬象。在冷地笑你在。只如欽上座。今夜恁麼。口嘮舌沸。說七道八。且道還出得這一笑也無。若謂出不得。未免亦是西天九十六種之數。若謂出得。其奈有傍觀眼在。且道傍觀眼。在什麼處。夜深久立。伏惟珍重。

入室後普說。兄弟且在這裡。聚首片時。待為你扭揑鼻孔。劈拆太虗一上。雖是好肉剜瘡。畢竟刀子是鐵。你還知一句中具三玄。一玄中具三要麼。又還知賓中有主。主中有賓。有時全賓是主。有時全主是賓麼。又還知殺中有活。活中有殺。有時全殺是活。有時全活是殺麼。又還知開口不在舌上麼。又還知一手擡一手搦麼。若也於此明辯不下。緇素不行。未免見人道是便道是。道非便道非。正謂矮子看戲。隨人上下。安知青布幕內。元來有人。

這箇說話。莫道你未有田地底人。摸索不著。只是參道者禪。著青布衫漢。十箇五雙。渾崙吞棗。更莫說用意識摶量。口耳沿習之輩。隨語生解。逐句穿鑿定矣。

須知道。此逸格絕塵之妙。不得思量擬議。不涉見聞覺知。又須知道。人人具足。箇箇圓成。只為無量劫來。為生死飄蕩。無明業識蒙。蔽。不得現前。不得受用。如今要得向威音王以前。一翻翻轉。

須是信道。這一著子。真箇是我本有之物。決定不從人得。然後盡父母所生之體。天地所稟之氣。併作一口吹毛利劒。將自己一條窮性命。斬作兩段。颺在萬仞懸崖之下。直得森羅萬象。徹底平沉。方謂之心空及第。海印發光。

苟或外此。直饒參得一肚皮。築得一布袋。臘月三十日。未免手忙脚亂。如落湯螃蠏。

某在無準癡絕會下時。有箇朋友。每每有一言半句。膾炙人口。於古人傍敲暗打處。亦自盡知落著。只是不曾做蒲團上。自己工夫。後來曾在諸方做藏主。氣高行輩。一日因打數頭閑官司。搆架不徹。為他人所勝。因此鬱氣。嘔血致一疾。弗救。於臨終時。直得千生萬受。求死不得死。每見朋友來問疾。便道。我參禪。平生不曾做蒲團上工夫。不信有悟門。只在冊子上著到。將謂佛祖之道。止於此矣。今日到這裡。一點也用不著。勸你輩。參禪莫如我一般。須是做靠實工夫。始得。說了又眼淚下。

這箇便是不信有悟門底樣子。死不知去處。生不知來處。所謂生死事大。無常迅速。轉眼便是來生。忽然一息不來。前路茫茫。不知何往。撞入驢胎馬腹中。總不見得。

你輩初機晚進。何不趂身強力健。打教徹去。這裏孤峰絕頂。爐韛之所。叢林溫煖。百事現成。香積供養殊勝。若不向這裡。打教徹去。可謂孤負佛祖。孤負檀信。孤負師友。孤負自己。一朝不恰好。打箇手蹉脚跌。自己若不明白。粒米莖虀。悉用牽犁拽杷。償他始得。豈不見。夏間許多亡僧。各各燒作一堆灰。送在三塔裏了。如今在甚處。安身立命。還知麼。若也不知。豈不是死不知去處。謂之死大。即今眼眨眨地。在這裡。問箇父母未生前面目。開口不得。豈不是生不知來處。謂之生大。灼然生死事大。須是把當一件無大至大底大事。竪起生鐵脊梁。討教明白始得。十二時中。莫雜用心。莫只悠悠漾漾。虗度時光。須是打教成一片始得。須是這一念子。無絲毫間斷始得。古者尚道。看經看教。是雜用心。何況你白日起來。只了逐東逐西。七上八下。為人事役役者哉。古者又道。參禪學道。是雜用心。參禪學道。既是雜用心。却教你向那裡用心。喝一喝。含元殿裡。何須更問長安。自是你一念馳求不歇。棄了現成活計。却欲登天入地。別討生涯。別求佛法。所以做盡伎倆。受盡辛勤。轉加顛倒。若能直下頓歇馳求一念。則萬法當體寂滅。萬法依舊熾然。行也得坐也得。著衣喫飯。不是別人。山青水綠。夜闇晝明。昏沉散亂。生死涅槃。總是自家。縱橫遊戲。得大自在法門。無一法可棄。無一法可取。佛與眾生。俱是假名。殊無實義。雖然你又須是己眼自開。冷地一笑。知道元在自己屋舍中。當軒大坐始得。若只逐旋扶籬摸壁。傍人門戶。又是認驢鞍橋。作阿爺下頷。則沒交涉矣。如適來為兄弟舉話。有一人半人。開口不識語路。踏步不知高低。要登主人堂。入主人室。也恐未得在。如今大事為你不得。小事各自知當。彼此不須敗闕。牌且納還上方。

僧問。少林首傳二祖。五葉芬芳。葱嶺單提隻履。千燈續焰。門庭雖有五家。般若同歸地位。如何是五家宗旨。答云。有口只堪喫飯。進云。若不借問。怎達本源。答云。未敢相許。進云。如何是溈仰宗。答云父慈子孝。進云。如何是臨濟宗。答云迅雷不及掩耳。進云如何是曹洞宗。答云三更不借夜明簾。進云如何是雲門宗。答云體露金風。進云如何是法眼宗。答云山自青水自綠。進云五家宗派蒙師指。向上宗乘事若何。答云頭頂天脚踏地。進云今日座元禪師。為眾普說。還有為人處也無。答云你面皮厚多少。進云但得雪消去。自然春到來。禮拜歸眾。

師乃竪起拂子云。這一隊太平奸賊。割據一統乾坤。有殃害平人之惡。被拂子一時擒下。縛作一束。號令在這裡了也。還見麼。若也未見。待與從頭點過。以拂子擊一下。三玄三要。又擊一下。五位君臣。又擊一下。一鏃破三關。分明箭後路。又擊一下。三界惟心。萬法惟識。又擊一下。絲來線去。明暗相投。既是贓證。一一分明。如今却作麼生結絕。連擊兩下。

乃云。佛法無人說。雖慧不能了。只如諸方老宿。匡徒領眾。三百五百一千。浩浩地。擊動牛皮皷。擺動牛尾巴。又豈是無說。又如盡大地人。著衣免寒。喫飯免饑。更要了箇什麼。又何待你板頭下。一箇黃面漢子。攙匙亂筯。搖唇鼓舌。作什麼。雖然你畢竟喚什麼作佛。又喚什麼作法。了與不了。又作麼生。忽若有箇生鐵鑄就底漢。捩轉面皮。喝散大眾。掀倒禪床。豈不慶快平生。話行天下。若是邯鄲學唐步。放過也恐未得在。有麼有麼。

現前諸尊上。既是袖裡藏鋒。冷觀敗闕。莫怪向淨潔地上。撮些子沙土。撒在你後生晚進眼裏去也。

山河大地。明暗色空。豈不是佛是法。風動塵起。鴉鳴鵲噪。豈不是佛是法。四時代謝。萬物榮枯。天晴日頭出。雨落地下濕。豈不是佛是法。以至真如般若。菩提涅槃。無明煩惱。妄想顛倒。行住坐臥。折旋俯仰。豈不是佛是法。這箇是諸方叢林中。學得底家常茶飯。有什麼交涉。既無交涉。又莫是泥龕塑像。黃卷赤軸。是佛是法麼。又莫是即心非心。亦有亦無。半合半開。是佛是法麼。又莫是麻三斤。乾屎橛。庭前栢樹子。是佛是法麼。又莫是觀世音。將錢買胡餅。放下手元來是饅頭。蝦䗫[跳-兆+孛]跳上天。蚯蚓驀過東海。是佛是法麼。又莫是盡一千七百則。主賓互換。生殺之機。與一大藏。五時八教。權實之旨。是佛是法麼。這箇又是諸方老凍膿。嘔出底野狐涎唾。又有什麼交涉。既無交涉。又莫是即今口吧吧地。與眼眨眨地。是佛是法麼。這箇喚作鼓無明袋。弄粥飯氣。沒交涉中。更沒交涉。既無交涉。畢竟佛法二字。却教甚麼人說。又教甚麼處了。喝一喝。若是師子。便合翻身。韓獹一任逐塊。所以道。赤肉團上。壁立萬仞。只此靈鋒。阿誰敢擬。亦能殺人。亦能活人。奴呼菩薩。婢視聲聞。釋迦老子。只好提瓶挈水。達磨大師。洗脚也未有分。據生死海。為大解脫遊戲之場。滅佛祖燈。如彼夢幻空花之影。無去無來。無得無失。無古無今。無他無自。空牢牢。活潑潑。淨倮倮。赤洒洒。沒可把。明明向你道。沒可把。因什麼十箇五雙。動是扶籬摸壁。無自由分。又如駝一箇漢子。在肩上立地了。行一步子。也放手脚不得。你若恁麼地。便有駝起。不駝起時。一動一靜。未免將自己日用。打作兩橛。要見寤寐一如。生死無間。不可得矣。十二時中。便未免有一半佛法。一半世法。互相取捨。無有是處。又於聲色堆裡。逆順門頭。有箇聞底見底。有箇是底非底。又有箇不聞不見。不是不非底。夾截自己受用之地。要打成一片。不可得矣。只這打成一片底說話。往往多是錯會了也。將謂面前有一物在。這裡。教你著功用力了。打成一片。殊不知。你但忘知忘覺。絕見絕聞。自然成一片矣。却就這裡。縱橫遊戲。七出八沒。發大機顯大用。則從上若佛若祖。與盡大地人。赤窮性命。總在這漫天網子裡了也。有時把定。教你住也得。有時放行。教你去也得。有時教你生也得。有時教你死也得。有時向你。道是道非也得。有時向你。道有道無也得。以至脫間漏架。換斗移星。指南作北。總不離這一著子。

你如今不到這田地。葢謂是你情生智隔。想變體殊。棄了自己成現。潑天活業。却欲向見聞聲色之內。僉疆立界。自狹自小。稍有越界侵疆。便見契券不明。作主不得。從上若佛若祖。與父翁。遞代相承底。葢古今天地。榛荒草穢。是謂可憐憫者。欽上座到此索性不憚勞苦。與你把手。耕翻到底。喝一喝云。只這是。古今天地。只這是。古今日月。只這是。從上佛祖。只這是。父翁契券。只這是。自己活業。只這是。無明種子。只這是。榛莽交參。只這是。稻香果熟。能於一喝未施。一念未生。一塵未立以前。一踏踏著。萬象森羅。一時拱手。更說什麼。四至分明。業歸本主。直得盡大千剎海。百億乾坤。是上座自己。窮曠大劫。百億佛祖。是上座兒孫。以至變桑田為滄海。縮萬世為一時。法爾如然。初無奇特。你若不到這箇田地。何以謂之明大法。透古今。又何以辨龍蛇。擒虎兕。你若不具殺人不眨眼底氣槩。便未免被五蘊四大。牽入陰界中去也。又其不然。今日三。明日四。寒一上。熱一上。信一半。疑一半。安有成辦底時節。安有到家底消息。你須是奮不顧身。一往直入。百萬軍中。直取顏良一箇頭子。號令天下始得。你若只猥猥毸毸。殃殃祥祥。東尋西討。覷地覔針。又濟得什麼事。縱饒你忽然看得一句子透。歡喜一上子。從頭舉來一看。將謂都是了也。逗到明朝後日。莫教築著一句子。透不過。待從頭舉來一照。又都不是了也。又聽你向這裡。東咬西嚼頌古內合。頌古內參。碧岩集上檢。耳朵頭聽。肚皮裡卜。忽然卜著。又透得這一句子。又懽喜一上子。又將謂都是了也。忽然不恰好。被箇沒意智漢。將手向你面前劃一劃。又透不得。又印都不是了也。無他。葢為你疑團不破。一向只在情意識內走。逗到意路不行處。頓在面前。如銀山鐵壁。橫也沒奈何。竪也沒奈何。你到這裡。須是倒退一步。一翻翻轉。颺在背後始得。你若逐旋挨。逐旋拶。逐旋穿。逐旋鑿。直饒你討得些子罅縫。爭奈銀山鐵壁。只在你面前。消化不得。

你又不見。白雲端和尚道。從上留下一言半句。未透者。如銀山鐵壁。及乎透了。元來自己。便是銀山鐵壁。且道白雲道底是。欽上座道底是。你若向這裏覰得透。一千七百則。閑家潑具。如貫珠輪。一時被你撥在後面了也。其或不然。未免銀山鐵壁。只在你面前。消化不得。正恁麼時。那箇是上座自己。喝一喝。劒去久矣。

改旦令辰。同列兩序。合山尊眾。各各道體。起居萬福。某夏間誤蒙方丈俾令掛牌。甚愧才踈。殊不稱職。前月二十日。再為初機。舉話一次。復隨後忉怛一上。本擬送牌納還了。在冬節告閑。茲因主人未歸。今日是初一。似覺堂中冷淡。不免出來。做箇熱閧。惟是天寒。牽率大眾。不勝戰汗。有箇四句頌。寤寐一如。舉似大眾。面前明暗兩忘時。莽蕩乾坤都不知。到此若生毫髮見。依前越國又依稀。

湖州報恩普說。三十三州七十僧。驢腮馬額得人憎。諸方若具羅龍手。今日無因到淨明。此是應菴老祖。開了這般口。至今合不得。報恩今日道。八十餘人十七州。相看盡是惡冤讎。諸方有道不肯學。來共山僧作對頭。今日到這裡。有口却無開處。未免向壁角落頭。拈起一柄折頸刀子。度與諸人。所貴向情識未動以前。一刀兩段。便見著衣喫飯。不是別人。鵲噪鴉鳴。初非外物。設或信根遲鈍。三搭不回。自是你宿無靈種。也怪雪岩不得。

只如廣額屠兒。在涅槃會上。放下屠刀道。我是千佛一數。臨濟到高安灘上。被大愚一點。便道。黃蘗佛法無多子。德山於龍潭。吹滅紙燭處。見徹自己。便道。窮諸玄辯。若一毫置於太虗。竭世樞機。似一滴投于巨壑。這幾箇漢子。豈不是一得永得。一了便了底樣子。豈似你如今根浮脚淺。這裡經冬。那邊過夏。逴得些子殘羮餿飯。築在肚皮裡。莫教打一箇噫氣。直得薰殺人。點胸點肋道。我會禪會道。將一箇是字與非字。頂在額角上。到處去印證那禪牀角頭老骨檛。似這般底。有處著你在。參須實參。悟須實悟。閻羅大王。不怕你多語。勸你後生晚進。何不趂身強力壯。一往直前。退步就己。打教徹去。莫只悠悠漾漾。者也之乎。鑽入骨董袋裡去也。直須竪起生鐵脊梁。向蒲團上。一揑粉碎。直得虗空汗下。大地平沉始得。若也未有這箇力量。須是十二時中行坐時。著衣喫飯時。屙屎放尿時。單單提古人一則沒意智底話頭。如一座須彌山。頓在八萬四千毫竅。三百六十骨節之間。心心相續。念念相承。忽於用力不及處。盡底一翻翻却。窮十方三際。是箇大解脫場。是箇大光明藏。便可與從上百千佛祖。握手出沒。遊戲其間。如置陶家輪於掌上。可得而思議哉。

前晚僧眾。賷香上來。禮拜了。欲請為眾普說。參頭出云。某等愚昧。蒙無所知。伏望不吝慈悲。開示第一義諦。令某等得箇入處。若論第一義諦。正要蒙無所知。何得頭上更要安頭。騎牛更要覔牛。且問你喫飯。還要問人借口麼。著衣還要問人借手麼。行底坐底。聞底見底。又是阿誰。一切處一切時。更欠少箇什麼。可謂現成。可謂省力。直下坐斷報化佛頭。如白衣拜相。平地登仙。無第二人。無第二念。盡大地只是一箇自己。自是你自信不及。甘受陸沉。叉手當胸。道箇咨和尚。也大屈哉。

如今不獲已。向第二義中。略借古人蹊徑。更與你作箇方便。僧問趙州。狗子還有佛性也無。趙州道無。只遮一箇無字。便是你父母未生前。本來面目。便是為你。截斷生死夢幻根株底刀子。便是為你。照破古今千差萬別底鏡子。只貴向未舉起前。翻身一擲。颺在那邊更那邊。直得洒洒落落。八穴七穿。大用現前。不存軌則。雖然我恁麼道。也是大海鑿池。虗空釘橛。望他正宗下事。遠之遠矣。作麼生是正宗下事。夜深不如瞌睡好。

百千異流。咸歸大海。百千異法。咸歸此宗。如天普葢。似地普擎。燕語鶯吟。共演如來實相。山青水綠。單明清淨法身。若是英特上士。便好喝散大眾。掀倒禪床。將山僧爛搥一頓道。且莫誤賺後人。瞎將來眼。豈不慶快平生。

若也只麼握節當胸。伏聽處分。不免引些陳爛葛藤。牽惹諸人去也。豈不見。永嘉大師。初參六祖。至曹溪遶禪床三匝。振錫一下。卓然而立。祖云夫沙門者。具三千威儀。八萬細行。何得生大我慢。永嘉曰。生死事大。無常迅速。祖曰。何不體取無生。了取無速。永嘉曰。體本無生。了本無速。祖云如是如是。永嘉方整威儀禮拜。須臾告辭。祖曰。返何速乎。永嘉曰。本自非動。豈有速耶。祖曰。誰知非動。永嘉曰。仁者自生分別。祖曰爾甚得無生之意。永嘉曰。無生豈有意耶。祖曰。無意誰當分別。永嘉曰。分別亦非意。祖曰。善哉善哉。少留一宿。叢林自此稱為一宿覺。兄弟一等是發足超方。尋師訪道。就中永嘉較別。你看他一動一靜。一語一默。自是葢天葢地。耀古騰今。更看他遶禪床三匝。振錫一下。卓然而立。是什麼氣槩。無端六祖道。夫沙門者。具三千威儀。八萬細行。何得生大我慢。也大屈哉。永嘉曰。生死事大。無常迅速。面赤不如語直。祖曰。何不體取無生。了取無速。將謂有多少奇特。永嘉曰。體本無生。了本無速。謾費分疎。祖曰。如是如是。冬瓜印子。永嘉方整威儀禮拜。須臾告辭。且道與振錫一下。卓然而立。相去多少。祖曰返何速乎。又却世情流布。永嘉曰。本自非動。豈有速耶。少說道理。祖曰。誰知非動。喝一喝。永嘉曰。仁者自生分別。不妨軟頑。祖曰。爾甚得無生之意。又是冬瓜印子。永嘉曰。無生豈有意耶。始終只認得一橛。祖曰。無意誰當分別。何不與本分草料。永嘉曰。分別亦非意。三十棒。一棒也較不得。祖曰。善哉善哉。少留一宿。大小祖師。放過永嘉了也。

如今兄弟。跨人門戶。是則也道箇生死事大。無常迅速。祇是纔入僧堂裡。便被一鉢五味羮。換却舌頭。一時忘却了也。十二時中。不是勾三攬四。便是說七道八。縱有一人半人。真箇把作一件事。在蒲團上。不是昏沉。便是散亂。何曾有一斯須一頃刻。如永嘉遶床三匝。振錫一下。卓然而立底時節。又何曾知道。體本無生。了本無速。又何曾知道。分別亦非意。日久月深。未免打入長行粥飯群中去也。所以道。既隆釋種。須紹門風。諦審先宗。是何標格。須是發大勇猛。立大志願。不顧危亡。一往直前。不問是生是死。是無明是煩惱。是真如是般若。是昏沉是散亂。一斬斬為兩段。赤骨律地。跳將出來。大洋海裡翻身。須彌頂上著脚。然後單單提起無上佛祖正印。盡百億山河大地。百億往古來今。若聖若凡。若草若木。一印印定。毫髮無餘。竪起拂子云。看看。印文露也。眼辦手親。一逴逴得。一任顛來倒去。橫搭竪搭。是神是鬼。是邪是正。悉與面門一搭。教伊轉身無路。回避無門。喚作海印三昧。亦謂之海印發光。正恁麼時。不見有生死。亦復離涅槃。不見有無明煩惱。昏沉散亂。亦復離真如解脫。般若菩提。還信得及麼。

已得入手。不妨拈出。對眾一搭印破三世佛祖面門。也要燈籠露柱。相共證明。有麼有麼。如無。山僧不免借永嘉大師。見六祖底。拄杖畫一畫云。畫開錦縫。拈出正印。普示諸人去也。卓一下。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。

告香普說。光陰易老。果是無常迅速。夢幻不堅。豈非生死事大。有力量漢。一翻翻轉。直得大地平沉。乾坤獨露。萬里長空。纖塵不立。森羅萬象。俯仰折旋。全體是箇大光明藏。佛與眾生。同一受用。絲毫不異。只為情生智隔。想變體殊。四聖六凡。輪迴三界之內。善惡趣中。無由出離。遂勞我先聖。脫珍御服。著弊垢衣。與爾同生同死。同來同去。同住如來。無上妙明性海。開佛知見。示佛知見。說無說有。說是說非。說空說假。說權說實。說正說偏。說一乘圓頓。至於教外別傳。行棒行喝。指空話空。開三要玄門。分四種料揀。五位君臣。一鏃破三關。兩口無一舌。即色明心。附物顯理。麻三斤。乾屎橛。庭前栢樹子。狗子無佛性。是皆一時方便。如將蜜果。換苦葫蘆。又如將一百二十斤重擔。一放放在你肩上。只要知道。盡是自家珍寶。自家受用。無窮而已。伶俐漢。不受人瞞。道總是磚頭瓦礫。殘羮餿飯。不勞拈出。大地山河。本來清淨。見聞知覺。本自現成。出生入死。如同遊戲。塵沙剎海。自他不隔於毫釐。十世古今。始終不離於當念。自是你自生障礙。自作艱難。自信不及。咄。信箇甚麼。頭上豈可安頭。鉢盂豈可安柄。你若抵死。更不知歸。堅欲捕風捉影。不妨竪起生鐵脊梁。盡三百六十骨節。八萬四千毛竅。併作一箇無字。一提提起。斬斷昏沉散亂。掀翻明暗色空。夜半突出金烏。照了空花水月。大千沙界海中漚。一切聖賢如電拂。仰山到這裡。已是有舌如結。言詞俱喪。不免將自己。抹作微塵。供養盡大地人去也。三千里外。掩鼻橫趨。已喫老僧三十拄杖。聞香聽氣。途路之客。莫教認毒藥作醍醐。通身瀉下腸肚。通身換却骨頭。也須腦後一鎚。死中再活。

自餘依依稀稀。彷彷彿彿。瞎驢趂大隊。認魚目作明珠。仰山這裡。却用不著。

今夏三百六十僧。多是諸方頭角。罷參宿衲。卍字堂前。竿木隨身。探水而已。

忽若傾湫倒岳。又却水泄不通。你向什麼處。與雪岩相見。擬議之間。莫怪霹靂閃電。

就中亦多有新發道意菩薩。乍入叢林。未知深淺。切忌雜毒入心。直須拚取一生不會。下些實地工夫。一踏到底始得。切莫向古人冊子上尋。今人口角下覔。直饒學得。盛水不漏。莫教被明眼人一覰。如水銀落地。一時百雜碎了也。參須實參。悟須實悟。閻羅大王。不怕多語。若論宗門下事。擊石火閃電光。指南作北。換斗移星。動若疾燄過風。那裡覔他縫罅。所以道。有賓有主。有體有用。有收有放。有殺有活。有賞有罰。有時全賞全罰。有時全罰全賞。有時賞中有罰。罰中有賞。有時賞即是罰。罰即是賞。賞罰俱明不明。方見有賞有罰。有時全生全殺。有時全殺全生。有時生殺同時。俱不同時。至於賓中有主。主中有賓。賓中賓。主中主。賓主交參。主賓互換。等閑拈起一微塵。便有如是賓主。有如是體用。有如是收放。有如是生殺。有如是賞罰。豈你杜撰長老。杜撰衲子。認些螢火之光。可以擬議者哉。雖然。太平不用閑戈甲。一統山河似鏡清。

告香普說。參方上士。問道英靈。舉足動步。須看先輩典刑。德山見龍潭。吹滅紙燭。徹法源底。入門便棒。打風打雨。臨濟喫黃檗三頓痛棒。摟出心肝。入門便喝。如雷如霆。自餘隔江招手。望見剎竿。鰲山店上。畫角聲中。總是路途之客。無足道者。你輩後生晚進。不辨春秋。不分晝夜。被昏沉散亂。縛作一束。滯在無魂必死之鄉。也道我參方問道。得不逢人愧悚者哉。討掛搭時。無一人不道生死事大。無常迅速。纔跨僧堂門。便不見有無常。不知有生死。但知趂大隊。喫粥飯。屙屎送尿。隨人上下而已。誰管你狗子佛性無。麻三斤。庭前柏樹子。便生佛出世。也只道是西天老比丘。可謂是絲毫無繫。直透大休大歇。大安樂田地者矣。其奈依稀相似。端的不然。脚又疼。背又痛坐一霎禪。喫一頓飯。兩脚如槌打相似。也好恓惶。也好生受。兄弟只這便是生死無常。到來時節。只這便是父母未生。本來面目。現前時節。若能如是領略得去。不越一念。親證如來清淨法身。不動一塵。親入如來寶明空海歷三大阿僧祇劫。不離當念。遍十方恒河沙世界。不離目前。演百千無量妙義。說百千無量妙法。總不離這箇時節。還信得及麼。若信不及。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。竪起生鐵脊梁。提起一箇無字。如一座須彌山。頂在額角頭。正恁麼時。自然不見有昏沉。亦不見有散亂。脚也不疼。背也不痛。孜孜爾。念念爾。不覺不知。噴地一下。親見三世諸佛。法報化。金剛正體。放光動地。照塵沙剎。盡是金色光明世界。森羅萬象。艸木叢林。盡是寶華王座。出微妙音。演微妙法。普度一切群生。平等成佛。現前清眾。不分內外。不間親疎。不問上中下座。有學無學。已出世未出世。盡是在須彌燈王會中。與釋迦如來。同受記莂。於五百劫後。同時成佛。各據一國土。各轉四諦法輪。各度無量眾生。轉度未度。轉化未化。直待眾生界空而後已。

是則故是。却須迴光返照。自家真箇是。那箇成佛底面孔也無。亦須各各自家檢點。從朝至暮。還得成片段也無。還得一絲毫無間斷也無。還得一絲毫。不犯叢林規矩。像箇衲僧去就也無。

自其不然。未免只是虗消信施。唐喪光陰。豈不孤負行脚本志。動是二三百里。二三千里。拋離鄉井。父母師長。成得箇甚麼邊事。豈不自家奮發。自生勉勵。勇猛更加勇猛。精進更加精進。提一箇無字。如合眼跳黃河。盡命一跳。必有契悟底時節。但要寬著期限。急下手脚。以悟為則。不得將心待悟。便被一箇悟字。一礙礙住。直待彌勒下生。也無箇悟底時節。喝一喝。悟箇甚麼。直下坐斷報化佛頭。無第二人。無第二念。一切處現成。一切處成見。山是山水是水。僧是僧俗是俗。直饒擘開太華。透出黃河。也只是箇山青水綠。閑看粉節過墻。添得數莖新竹。

聖恩寬大。佛法中興。無如此日。祖道荒凉。叢林凋喪。無甚此時。你這一隊漢。一百里。二百里。一千里。二千里。總道來仰山寺裡。依附廣眾。親近師友。參禪學道。究明己躬下。生死大事。却只麼隨群逐隊。業識茫茫。爭人爭我。爭是爭非。爭先爭後。驀越叢林。埋沒自己。唐喪光陰。虗消信施。輕欺天地。慠慢佛祖。略不勉勵。抖擻自己。返面自看。是我畢竟。有甚麼長處。禪作麼生參。道作麼生學。死生大事。作麼生透。縱使有一知半見。也是口耳沿習。訛謬語言。認驢鞍橋。作阿爺下頷。指鹿為馬。喚鐘作甕。所謂一盲引眾盲。相牽入火坑者。是也。求一箇半箇。向佛祖命根下。直斷一刀。佛祖頂[寧*頁]上。倒行一步。萬中無一。多只寮舍裡。經案頭。鐘樓鼓樓上。佛殿藏殿裡。長廊下。聚頭接耳。情識摶量。識情解註。傳授裏私佛法。殊不知。古人一時方便。垂慈。流落一言半句。如蟲禦木。偶爾成文。你若著意追求。著實理論。又却全體不相似了也。直饒注得。明白又明白。解得分曉又分曉。隔截生死一念子。還曾破也未。面前五陰六塵。還曾開也未。仰山門下。論實不論虗。我在江浙時。有一種住大院尊宿。口裡水漉漉地。築一肚皮。殘羮餿飯。一味穿鑿古今。拈起拂子。東擊西敲。撒出一肚皮。野狐涎涕。直得遍地狼狼藉藉。臭不可聞。有一種不識好惡漢。攬著這般臭氣。喚作醍醐上味。為世所珍。蘊在八識田中。如油入麵。永取不出。氣習薰陶。枝蔓滋長。子又生孫。孫又生子。莫不遞相傳授。互相證據。各各自謂。會禪會道。自己未曾明白。先要龜鑑他人。開室舉話。受人請益。寫法語示因緣。滿紙盈筆。說相似葛藤。誑惑江湖。聾瞽後學。造地獄因。結無間果。千佛出世。不通懺悔。正因行脚。正因辦道。正因做工夫。本色道流。直須寬作程限。急著手脚。以悟為則。若貪速効。又貪易入。便被這一種黨類。勾引在草窠中。成就野狐知見。野狐伎倆。半青半黃。不分不曉。朦朦朧朧。彷彷彿彿。如魂不散底死人相似。則是箇焦芽敗種。若是有力量漢。直須拚取一生不會。今生不了。更有來生。來生不了。更有後世。曠大劫來。生死無明煩惱。與天地同根。要一翻翻轉。超過三大阿僧祗劫。與佛齊肩。豈易事也哉。

今夏一眾。老成亦多。英俊不少。半是擎頭戴角。半是伏爪藏牙。必欲與生死二字。討箇明白。是故諸路鄉頭。力到侍者寮陳請。必欲老僧。為眾告香。我心裡道。今年七十。老不以筋力為能。成龍者從他上天。成蛇者從他竄草。而況老僧。無禪無道。無見無聞。生平不事方冊。又無記持。說箇什麼即得。只有箇狗子無佛性話。颺下糞掃堆頭。四十餘年了也。只得拈出。布施諸人。從教西咬東咬。橫嚼竪嚼。忽然失口咬碎。直得山河大地。森羅萬象。盡底平沉。一大藏教。五千四十八卷。一千七百則葛藤。氷消瓦解。生死與去來。不妨自由自在。若是逐旋參。逐旋透。逐旋和會。逐旋懽喜。叢林大有人在。非吾所知。

雪巖和尚語錄卷第二